{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Accueil","text":""},{"location":"#diag360-de-la-resilience-territoriale","title":"Diag360\u00b0 de la r\u00e9silience territoriale","text":"<p>Le Diag360 est un outil de \"diagnostic-flash\" de la r\u00e9silience de votre territoire. Gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d'indicateurs quantitatifs et factuels, il propose d'\u00e9tablir une photographie du degr\u00e9 de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de r\u00e9silience du territoire. Fond\u00e9 sur 11 besoins humains fondamentaux, il rend la question de la r\u00e9silience concr\u00e8te et palpable pour tous. Il apporte un nouveau regard sur le d\u00e9veloppemment terriorial et sa capacit\u00e9 \u00e0 absorber les chocs, crises et stress chroniques de l'anthropoc\u00e8ne. Il ouvre ainsi un espace politique pour s'acculturer, d\u00e9battre et d\u00e9finir des actions-cl\u00e9s pour la r\u00e9silience de votre territoire.</p> <p></p> <p>On continue ?</p> <p>T\u00e9l\u00e9charger l'outil Nous contacter</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"pages/contact/","title":"Contact","text":"<ul> <li>frederic.haas.pro@gmail.com</li> </ul>"},{"location":"pages/demande_telechargement/","title":"Demander \u00e0 recevoir le Diagnostic 360\u00b0 - R\u00e9silience des territoires","text":"<ul> <li>Lien vers l'application Web : Cliquer Ici</li> </ul>"},{"location":"pages/diag360_outil/","title":"L'outil Diag360","text":""},{"location":"pages/equipe_projet/","title":"Collectif & Partenaires","text":"<p>Le projet de diagnostic 360\u00b0 est port\u00e9 par une \u00e9quipe soud\u00e9e, constitu\u00e9e des cabinets Espelia et Phoenix Conseil et du consultant Fr\u00e9d\u00e9ric Haas. Au cours de sa phase de pr\u00e9figuration, une communaut\u00e9 s\u2019est structur\u00e9e, r\u00e9unissant des profils et comp\u00e9tences vari\u00e9s, enrichissant l\u2019outil de leur exp\u00e9rience et regard. Au total, plus de 40 personnes ont donn\u00e9 de leur temps pour contribuer au projet. Des partenaires institutionnels ont aussi partag\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour le projet et la Banque des Territoires s\u2019est propos\u00e9e d\u2019apporter son soutien financier pour une phase d\u2019exp\u00e9rimentation. </p>"},{"location":"pages/equipe_projet/#les-auteurs","title":"Les auteurs","text":""},{"location":"pages/equipe_projet/#frederic-haas","title":"Fr\u00e9d\u00e9ric HAAS","text":"<p>Consultant ind\u00e9pendant Transition et R\u00e9silience des Territoires frederic.haas.pro@gmail.com</p> <p>J\u2019accompagne depuis 10 ans les collectivit\u00e9s territoriales dans leur d\u00e9marche de transition \u00e9cologique. Dipl\u00f4m\u00e9 de sciences politiques et d\u2019\u00e9conomie de l\u2019\u00e9nergie et du climat, j\u2019ai contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de nombreux PCAET, sch\u00e9mas directeurs des \u00e9nergies, strat\u00e9gies d\u2019adaptation, projets de territoire, etc. J\u2019interviens dans la formation des \u00e9lus et des services, la r\u00e9flexion prospectiviste et la mise en r\u00e9cit, la d\u00e9finition de strat\u00e9gies et de plans d\u2019action, l\u2019\u00e9valuation des politiques publiques. Convaincu que l\u2019implication et la coop\u00e9ration de tous les acteurs est une condition-cl\u00e9 pour la r\u00e9ussite des projets territoriaux, je suis form\u00e9 en facilitation et mets la mobilisation des acteurs et la co-construction au cours des projets que j\u2019accompagne. Je coache aussi les services des certaines collectivit\u00e9s sur les enjeux de pilotage, gouvernance, \u00e9valuation et valorisation en phase de mise en \u0153uvre des plans d\u2019action.</p>"},{"location":"pages/equipe_projet/#nicolas-crinquant","title":"Nicolas CRINQUANT","text":"<p>Directeur associ\u00e9 Groupe ESPELIA nicolas.crinquant@espelia.fr</p> <p>Le Groupe Espelia r\u00e9unit 150 consultants, experts de la conception et du d\u00e9ploiement op\u00e9rationnel des politiques publiques en France et \u00e0 l'international. Nous assemblons les expertises m\u00e9tiers du conseil (strat\u00e9gie, organisation, \u00e9conomie, finance, droit) et les expertises sectorielles de toutes les politiques publiques. - En contribuant \u00e0 l'am\u00e9lioration de la performance et \u00e0 la ma\u00eetrise du co\u00fbt des services et infrastructures publics, - En renfor\u00e7ant le caract\u00e8re inclusif des politiques publiques pour r\u00e9duire les fractures sociales et territoriales, - En luttant contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et en pr\u00e9servant la biodiversit\u00e9.</p> <p>Je suis sp\u00e9cialis\u00e9 depuis 17 ans dans les politiques publiques et les services de proximit\u00e9 \u00e0 port\u00e9e environnementale. Expert du cycle de l\u2019eau, mes champs th\u00e9matiques d\u2019intervention sont multiples, allant de l\u2019eau, \u00e0 la GEMAPI, en passant par l\u2019\u00e9conomie circulaire, la gestion des d\u00e9chets, les transitions agricoles et alimentaires, ainsi que l\u2019adaptation au changement climatique. Outre mes activit\u00e9s de conseil, j\u2019anime le Lab\u2019 Innovation et prospective au sein d\u2019Espelia, visant \u00e0 faire \u00e9merger des partenariats multi-acteurs innovants et de nouveaux modes de faire publics, en particulier en mati\u00e8re de strat\u00e9gies de r\u00e9silience territoriale et d\u2019adaptation au changement climatique. Co-auteur du Livre Blanc sur la performance des services publics aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Intercommunalit\u00e9s de France et de l\u2019UNSPIC, j\u2019ai \u00e9galement contribu\u00e9 aux \u00e9tudes exploratoires sur les nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques urbains et l\u2019impact de la sobri\u00e9t\u00e9 soutenus par l\u2019ADEME, le PUCA et la CDC.</p>"},{"location":"pages/equipe_projet/#nicolas-bremond","title":"Nicolas BREMOND","text":"<p>Charg\u00e9 d\u2019Affaire &amp; Associ\u00e9 Phoenix Conseil en Transformation nicolas.bremond@konsilion.fr</p> <p>Phoenix Conseil en transformation est un cabinet de conseil, assistance et expertise pluridisciplinaire dans le domaie de la r\u00e9silience. Nous accompagnons les territoires, entreprises, associations et collectifs pour les aider \u00e0 anticiper les situations de crise et \u00e0 engager une vision \u00e0 long terme int\u00e9grant le risque, les vuln\u00e9rabilit\u00e9s et s\u2019appuyant sur les forces et potentialit\u00e9s locales utiles \u00e0 la transformation. - Pr\u00e9paration \u00e0 la transformation : diagnostic &amp; strat\u00e9gie, plan d\u2019actions, sensibilisation &amp; formation - Conduite de la transformation : mise en mouvement du collectif, gestion de projet, projet &amp; op\u00e9rations complexes - Gestion de crise : culture de crise, mise en situation, appui \u00e0 la cellule de crise</p> <p>Depuis pr\u00e8s de 8 ans j\u2019accompagne chercheurs, ing\u00e9nieurs et associations dans la d\u00e9finition de leur besoin et la mat\u00e9rialisation concr\u00e8te en m\u00e9thodes et outils pratiques. Dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019\u00c9cole Centrale de Lyon en conception des installations \u00e9nerg\u00e9tiques, je me suis sp\u00e9cialis\u00e9 dans la mod\u00e9lisation syst\u00e9mique des concepts socio-techniques. Je re-con\u00e7ois les syst\u00e8mes techniques et modes organisationnels afin de transformer nos mani\u00e8res de faire et de concevoir. Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 en centre de R&amp;D et dans un laboratoire de recherche en C\u00f4te d\u2019Ivoire, je me suis sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019\u00e9tude des d\u00e9pendances technologiques et le concept de r\u00e9silience, de redirection et d\u2019autonomie/souverainet\u00e9. Ma p\u00e9dagogie et mes m\u00e9thodes scientifiques me permettent d\u2019animer des ateliers et des formations pour tous les niveaux. Mon objectif est de diffuser les connaissances, leur mobilisation autour de projets soutenables, d\u2019int\u00e9r\u00eat communs et transversaux.</p>"},{"location":"pages/equipe_projet/#les-partenaires-institutionnels-du-projet","title":"Les partenaires institutionnels du projet","text":"<ul> <li>Banque des Territoires   La Banque des Territoires apporte depuis 2025 un soutien financier au projet, afin de permettre sa mise en oeuvre exp\u00e9rimentale dans 4 collectivit\u00e9s fran\u00e7aises. Les r\u00e9sultats de cette exp\u00e9rimentation conduiront \u00e0 la publication d'une version consolid\u00e9e de l'outil, disponible pour toutes les collectivit\u00e9s \u00e0 partir de 2026.</li> <li>CEREMA</li> <li>France Villes &amp; Territoires Durables</li> <li>The Shift Project</li> </ul>"},{"location":"pages/equipe_projet/#les-contributrices-et-contributeurs-au-projet","title":"Les contributrices et contributeurs au projet","text":"<p>Une vingtaine de contributeurs ont particip\u00e9 \u00e0 la phase de co-construction des indicateurs et ont ainsi permis de poser les fondements de ce document. Qu'elles et ils en soient remerci\u00e9.e.s  : </p> <ul> <li>Alexandra Watier</li> <li>Anne-Sophie Gervais</li> <li>Antonin Darcourt</li> <li>Arnaud Vanbalberghe</li> <li>Benoit Thevard</li> <li>Caroline Le Roy</li> <li>David Tixier</li> <li>Erwan Gardies</li> <li>Fiona Mille</li> <li>Gabriel Chavalarias</li> <li>Jean-Yves Pineau</li> <li>Laurent Aillet</li> <li>Lise Minuissi</li> <li>Mael Bordas</li> <li>Mahieu Ramanitra</li> <li>Marie-Celine Godin</li> <li>Nathalie Furst</li> <li>Nicolas Br\u00e9mond</li> <li>Nicolas Crinquant</li> <li>Patrick Chvedoff</li> <li>Sol\u00e8ne Cordonnier</li> <li>Vanessa Weck</li> </ul>"},{"location":"pages/methodologie/","title":"M\u00e9thodologie","text":""},{"location":"pages/methodologie/#structure-de-loutil","title":"Structure de l'outil","text":""},{"location":"pages/methodologie/#trois-categories-de-besoins","title":"Trois cat\u00e9gories de besoins","text":"<p>A partir de la Th\u00e9orie du Donut, qui d\u00e9fend l'id\u00e9e d'un plancher social, les besoins humains et soci\u00e9taux sont structur\u00e9s en 3 cat\u00e9gories :</p> <p>Les besoins vitaux : des besoins physiologiques et sanitaires dont la survie de l\u2019\u00eatre humain d\u00e9pend. Abraham Maslow les pr\u00e9sente comme socle de sa pyramide.</p> <ul> <li>Avoir acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable</li> <li>Se nourrir</li> <li>Avoir un toit</li> <li>\u00catre en capacit\u00e9 de se soigner</li> <li>\u00catre en s\u00e9curit\u00e9</li> </ul> <p>Les besoins essentiels : des besoins indispensables pour la vie en soci\u00e9t\u00e9. Ils correspondent aux tranches interm\u00e9diaires et sup\u00e9rieures de la pyramide de Maslow.</p> <ul> <li>S'informer et s'instruire</li> <li>Vivre ensemble et faire soci\u00e9t\u00e9</li> <li>\u00catre en lien avec la nature</li> </ul> <p>Les besoins induits : ils sont n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre aux besoins vitaux et essentiels.</p> <ul> <li>Produire et s'approvisionner localement</li> <li>Avoir acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie</li> <li>\u00catre en capacit\u00e9 de se d\u00e9placer</li> </ul>"},{"location":"pages/methodologie/#fonctions-cles-territoriales","title":"Fonctions-cl\u00e9s territoriales","text":"<p>La notion de \u00ab fonction-cl\u00e9 \u00bb d\u00e9finit l\u2019ensemble des r\u00f4les, structures, propri\u00e9t\u00e9s qui permettent de r\u00e9pondre au sein d'un territoire aux besoins vitaux, essentiels et induits des citoyen.ne.s, et donc de garantir la poursuite du \"vivre ensemble\" (cohabitation harmonieuse entre individus ou entre communaut\u00e9s, Larousse).</p>"},{"location":"pages/methodologie/#trois-types-dobjectifs","title":"Trois types d\u2019objectifs","text":"<ul> <li>Objectif Subsistance : la subsistance se d\u00e9finit comme le fait de satisfaire \u00e0 ses besoins \u00e9l\u00e9mentaires. Avant tout, la r\u00e9silience implique en effet de r\u00e9pondre au \u00ab plancher social \u00bb des besoins humains.</li> <li>Objectif Gestion de crise : Pour \u00eatre qualifi\u00e9e de r\u00e9siliente, cette capacit\u00e9 \u00e0 pourvoir aux besoins de base doit \u00eatre effective en toute situation, y compris lorsque le territoire subit des chocs ou des stress pouvant heurter sa stabilit\u00e9. La collectivit\u00e9 doit \u00eatre en capacit\u00e9 d'affronter ces crises in\u00e9luctables et de continuer \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins fondamentaux de ses habitants pendant ces crises.</li> <li>Objectif Soutenabilit\u00e9 : Dans un monde post-carbone, la collectivit\u00e9 doit permettre \u00e0 ses habitants de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins avec le plus faible impact environnemental possible, afin de ne pas d\u00e9passer les \u00ab plafonds \u00e9cologiques \u00bb. Cet objectif vise \u00e0 traduire \u00e0 l'\u00e9chelon local la notion de limites plan\u00e9taires. Si la r\u00e9silience ne s\u2019accompagne pas de soutenabilit\u00e9, elle creuse sa propre tombe.</li> </ul>"},{"location":"pages/methodologie/#deux-types-dindicateurs","title":"Deux types d\u2019indicateurs","text":"<p>L\u2019outil observe l\u2019\u00e9tat de la r\u00e9silience du territoire, r\u00e9sultant de ses caract\u00e9ristiques propres et de son histoire, mais il interroge aussi l\u2019action r\u00e9cente des pouvoirs publics locaux, qui peuvent avoir une influence rapide et concr\u00e8te pour la r\u00e9silience de son territoire. </p> <ul> <li>Indicateurs d\u2019\u00e9tat : Ils d\u00e9crivent un \u00e9tat de r\u00e9silience actuel du territoire. On peut aussi les concevoir comme des indicateurs de r\u00e9sultat de l\u2019action pass\u00e9e des acteurs du territoire. </li> <li>Indicateurs d\u2019action : Ils s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 des actions structurantes qui ont pu \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es dans les ann\u00e9es r\u00e9centes par les pouvoirs publics. A la diff\u00e9rence des indicateurs d\u2019\u00e9tat, il s\u2019agit de param\u00e8tres sur lesquels la collectivit\u00e9 peut avoir une influence directe au cours du mandat \u00e9lectif en cours. </li> </ul>"},{"location":"pages/methodologie/#ponderation-des-indicateurs","title":"Pond\u00e9ration des indicateurs","text":"<p>D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un coefficient de pond\u00e9ration est un facteur que l'on applique \u00e0 une valeur afin lui donner un poids plus important dans une moyenne g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tablie \u00e0 partir de la somme de ces valeurs. La pond\u00e9ration permet de refl\u00e9ter l'importance ou sa contribution relative de la valeur dans l'ensemble de la note. </p> <p>Par d\u00e9faut, tous les indicateurs ont une \u00e9gale pond\u00e9ration de 1, consid\u00e9rant ainsi que tous sont d'\u00e9gale importance. </p> <p>Une deuxi\u00e8me repr\u00e9sentation int\u00e8gre des coefficients de pond\u00e9ration, en fonction de crit\u00e8res tels que : le type de besoins (vitaux, essentiels et induits), le type d'\u00e9valuation (d'action, d'\u00e9tat), le type de r\u00e9ponse possible (donn\u00e9e publique vs. auto-\u00e9valuation), </p> <p>Une troisi\u00e8me repr\u00e9sentation peut \u00eatre \u00e0 la main des collectivit\u00e9s, en fonction de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s et des enjeux particuliers de leur territoire. Par exemple, l\u2019indicateur \u00ab Part des for\u00eats et milieux semi-naturels sur la surface totale du territoire \u00bb peut se voir attribu\u00e9 un coefficient plus faible dans les territoires historiquement urbanis\u00e9s ou agricoles. </p>"},{"location":"pages/methodologie/#echelle-devaluation-lintercommunalite","title":"\u00c9chelle d\u2019\u00e9valuation : l\u2019intercommunalit\u00e9","text":"<p>On consid\u00e8re, dans une approche th\u00e9orique, que le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019intercommunalit\u00e9 repr\u00e9sente le bassin de vie. La DATAR le d\u00e9finit comme \u00ab un territoire pr\u00e9sentant une coh\u00e9rence g\u00e9ographique, sociale, culturelle et \u00e9conomique, exprimant des besoins homog\u00e8nes en mati\u00e8re d'activit\u00e9s et de services \u00bb.  Il int\u00e8gre donc le bassin d\u2019emploi, mais aussi un bassin d\u2019\u00e9quipements et de services publics et priv\u00e9s (transport, enseignement, sant\u00e9, action sociale), qui peut \u00eatre form\u00e9 autour d\u2019une ville-centre ou non. Le dernier zonage des bassins de vie par l\u2019INSEE en d\u00e9nombre 1707, dont 1256 dans l\u2019espace rural.  D\u2019autres questionnaires pourront \u00eatre imagin\u00e9s \u00e0 l\u2019avenir pour des \u00e9chelles inf\u00e9rieures (commune) ou sup\u00e9rieurs (d\u00e9partement). </p>"},{"location":"pages/methodologie/#comparaison-avec-des-valeurs-de-reference","title":"Comparaison avec des valeurs de r\u00e9f\u00e9rence","text":"<p>La valeur de chaque indicateur est mis au regard de valeurs de r\u00e9f\u00e9rnence hautes et basses qui correspondent \u00e0 des seuils de r\u00e9silience. Ces valeurs-seuils peuvent \u00eatre exprim\u00e9es e fa\u00e7on absolue ou relative. G\u00e9n\u00e9ralement, la comparaison avec des valeur-seuils absolues, identifi\u00e9es par l'\u00e9quipe-projet avec l'appui d'experts sectoriels, permet d'exprimer le degr\u00e9 de r\u00e9silience du territoire. Parfois, les valeurs-seuils relatives permettent, en l'absence de valeurs absolues connues, de comparer le score du territoire avec les autres collectivit\u00e9s fran\u00e7aises.  Le type de bornage est pr\u00e9cis\u00e9 pour chaque indicateur. Il est mixte lorsqu'il conjugure une valeur-seuil absolue et une valeur-seuil relative.</p>"},{"location":"pages/methodologie/#avertissements-sur-les-limites-de-loutil","title":"Avertissements sur les limites de l\u2019outil","text":""},{"location":"pages/methodologie/#un-outil-en-phase-de-construction-et-dexperimentation","title":"Un outil en phase de construction et d\u2019exp\u00e9rimentation","text":"<p>Cette 1e version de l\u2019outil pr\u00e9sente une liste d'une centaine d'indicateurs, s\u00e9lectionn\u00e9s pour leur caract\u00e8re accessible et \u00e9vocateur des enjeux de r\u00e9silience. Ces indicateurs ont vocation \u00e0 \u00e9voluer lors d\u2019une phase d\u2019exp\u00e9rimentation qui permet de tester l\u2019outil avec des territoires partenaires. Il s\u2019agit donc en quelque sorte d\u2019 \u00ab indicateurs-martyrs \u00bb dans une d\u00e9marche de co-construction, d\u2019apprentissage et d\u2019am\u00e9lioration continue. </p>"},{"location":"pages/methodologie/#une-approche-data-qui-ne-substitue-pas-aux-diagnostics-sensibles","title":"Une approche data qui ne substitue pas aux diagnostics sensibles","text":"<p>Le pr\u00e9sent outil correspond \u00e0 une tentative de caract\u00e9risation de la r\u00e9silience territoriale, dans ses multiples facettes. Il pr\u00e9sente un certain nombre de limites, en premier lieu li\u00e9 au choix des indicateurs, qui est contraint par leur disponibilit\u00e9. Les indicateurs retenus ne sont pas toujours ceux qui refl\u00e8tent le mieux les situations territoriales. Certains indicateurs d\u00e9terminants manquent \u00e0 l\u2019appel. Les hypoth\u00e8ses \u00e9tablies pour traduire les valeurs en \u00ab note \u00bb de r\u00e9silience sont questionnables et peuvent \u00eatre remises en cause. Ces indicateurs omettent, par essence, la dimension \u00ab qualitative \u00bb ou \u00ab v\u00e9cue \u00bb des vuln\u00e9rabilit\u00e9s et de la r\u00e9silience territoriale. Aussi, ce diagnostic ne doit pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une fin en soi. Il ne repr\u00e9sente qu\u2019une \u00e9tape, et se veut \u00eatre un support de r\u00e9flexion collective pour tendre vers une caract\u00e9risation plus pr\u00e9cise de la r\u00e9silience territoriale. Nous ne pouvons que soutenir et encourager \u00e0 la r\u00e9alisation compl\u00e9mentaire de diagnostics qualitatifs, humains, et esp\u00e9rons d\u2019ailleurs que les r\u00e9sultats du Diagnostic 360\u00b0 constituent un argument pour lancer ce travail.</p>"},{"location":"pages/methodologie/#sources-majeurs","title":"Sources majeurs","text":"<ul> <li>Observatoire des territoires</li> <li>INSEE Local</li> <li>INSEE</li> <li>Territoire au futur</li> <li>ODD et Territoires</li> <li>Portail open data de la Direction interminist\u00e9rielle du num\u00e9rique (DINUM)</li> </ul>"},{"location":"pages/presentation_generale_outil/","title":"Pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale de l'outil","text":""},{"location":"pages/presentation_generale_outil/#objectifs-de-loutil-diag-360","title":"Objectifs de l\u2019outil \u00ab Diag 360 \u00bb","text":"<p>Le Diag 360 vise \u00e0 donner une photographie du degr\u00e9 de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de r\u00e9silience du territoire \u00e0 un moment donn\u00e9. Cette photographie \u00e9tablit un diagnostic simple des enjeux du territoire, met en exergue les faiblesses et les forces du territoire du point de vue de la r\u00e9silience, et oriente les r\u00e9flexions strat\u00e9giques et actions op\u00e9rationnelles. Il permet d\u2019\u00e9tablir un \u00e9tat des lieux initial avant d\u2019engager une d\u00e9marche de r\u00e9silience, puis d\u2019\u00e9valuer l\u2019\u00e9volution de cette r\u00e9silience au fil du temps. Il offre aussi un levier de comparaison du niveau de r\u00e9silience avec des territoires voisins ou similaires.</p> <p>Il se fonde sur une approche par les besoins des habitants, suivant la Th\u00e9orie du Donut propos\u00e9e par Kate Raworth. Cette approche 360\u00b0 vise \u00e0 embrasser l\u2019ensemble des besoins dans une vision holistique. Fond\u00e9 sur des indicateurs chiffr\u00e9s, il d\u00e9pend n\u00e9anmoins de la disponibilit\u00e9 des donn\u00e9es et ne peut donc pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019exhaustivit\u00e9 dans son analyse : d\u2019o\u00f9 la notion de \u00ab photographie \u00bb qui expose le caract\u00e8re illustratif et repr\u00e9sentatif du Diag 360.</p> <p>Le Diag 360 se veut compl\u00e9mentaire des autres diagnostics territoriaux qu\u2019il enrichit, en premier lieu les diagnostics des PCAET, qui \u00e9valuent les vuln\u00e9rabilit\u00e9s du territoire aux effets du changement climatique, et le dispositif ORSEC, qui pr\u00e9voit une analyse des risques pr\u00e9visibles.</p> <p>L'outil permettra ainsi d'identifier les grands enjeux du territoire dans un contexte d'incertitude radicale. En fonction de la volont\u00e9 du territoire, il pourra ainsi s'engager dans une strat\u00e9gie de r\u00e9silience, ou bien directement sur des actions en r\u00e9ponse aux grandes vuln\u00e9rabilit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es.</p>"},{"location":"pages/presentation_generale_outil/#benchmark-des-outils-existants","title":"Benchmark des outils existants","text":"<p>La r\u00e9silience territoriale b\u00e9n\u00e9ficie de multiples publications, notamment depuis la crise du Covid-19, mais manque aujourd\u2019hui d\u2019outils concrets pour aider les collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 s\u2019approprier le concept et \u00e0 le d\u00e9ployer \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de leur territoire.</p> <p>Les diagnostics de vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique demeurent focalis\u00e9s sur les al\u00e9as climatiques, et n'int\u00e8grent pas les autres menaces cons\u00e9cutives de l'Anthropoc\u00e8ne (\u00e9puisement des ressources naturelles, appauvrissement des sols, d\u00e9chets et pollutions, effondrement de la biodiversit\u00e9, etc.), qui peuvent provoquer des chocs ou des stress chroniques.</p> <p>Les approches classiques des risques territoriaux (PCS, DICRIM, Label France R\u00e9silience, etc.) demeurent tr\u00e8s segment\u00e9es et se focalisent sur les risques naturels, industriels et de s\u00e9curit\u00e9 civile connus.</p> <p>Les nouveaux outils de r\u00e9silience en provenance du monde anglophone (City Resilience Index, Community Resilience Toolkit) ne r\u00e9pondent pas aux exigences propres aux collectivit\u00e9s territoriales fran\u00e7aises. </p> <p>Dans ce contexte, la Boussole du CEREMA a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e comme un document-cadre permettant de permet de lire tout type de politique publique ou projet sous l'angle de la r\u00e9silience. C\u2019est une grille de lecture mais pas une m\u00e9thode pour \u00e9tablir un diagnostic territorial.</p>"},{"location":"pages/telechargement/","title":"T\u00e9l\u00e9charger l'outil Diag360\u00b0 - R\u00e9silience territoriale","text":""},{"location":"pages/telechargement/#memoire-methodologique","title":"M\u00e9moire m\u00e9thodologique","text":"<ul> <li>Version 1.3.1 : cliquer ici</li> </ul>"},{"location":"pages/telechargement/#fichier-de-collecte-des-indicateurs","title":"Fichier de collecte des indicateurs","text":"<p>(associ\u00e9 au m\u00e9moire m\u00e9thodologique)</p> <ul> <li>version 1.3.2 : cliquer ici</li> <li>Version 1.3.1 : cliquer ici</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/be1/","title":"S'informer et s'instruire","text":"Type de besoin Essentiel <p>L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019instruction et \u00e0 l\u2019information est \u00e0 la fois un droit fondamental (reconnu par la D\u00e9claration Universelle des Droits de l'Homme) et un besoin essentiel pour les individus et pour la soci\u00e9t\u00e9. Ces deux \u00e9l\u00e9ments sont indispensables au d\u00e9veloppement personnel, \u00e0  l\u2019exercice  de  la  citoyennet\u00e9,  et  au  vivre  ensemble.  Ils  permettent  d\u2019acqu\u00e9rir  des connaissances et des comp\u00e9tences essentielles (lecture, \u00e9criture, raisonnement logique, pens\u00e9e  critique)  qui  ouvrent  acc\u00e8s  \u00e0  l\u2019autonomie  :  comprendre  le  monde,  s\u2019exprimer, prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es.  A l'\u00e9chelle individuelle, l\u2019\u00e9ducation est un levier de justice sociale : elle permet \u00e0 chacun, ind\u00e9pendamment  de  son  origine,  de  se  construire  un  avenir.  Elle  favorise  l\u2019ascension sociale  et  la  r\u00e9duction  des  in\u00e9galit\u00e9s  \u00e9conomiques  et  culturelles.  L'acc\u00e8s  \u00e0  une information   libre  permet  aux  citoyens  de  comprendre  les  enjeux  politiques, \u00e9conomiques et sociaux.  A  l'\u00e9chelle  collective,  l\u2019instruction  nourrit  la  recherche,  la  science  et  l\u2019innovation,  qui sont essentielles au d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s et permet d\u2019affronter les d\u00e9fis globaux (dont  les  crises syst\u00e9miques de l'anthropoc\u00e8ne). L'information permet aussi le dialogue entre  les  individus  et  les  communaut\u00e9s.  Elle  favorise  la  tol\u00e9rance,  la  compr\u00e9hension mutuelle et la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 plus juste. </p> <p>Il  para\u00eet  donc  essentiel  de  d\u00e9fendre  et  promouvoir  ces  deux  \u00e9l\u00e9ments fondamentalement  li\u00e9s,  qui  dans  un  contexte  devenu  radicalement  incertain,  doivent favoriser  la  prise  de  d\u00e9cisions  partag\u00e9es  face  aux al\u00e9as, vuln\u00e9rabilit\u00e9s et d\u00e9pendances, ainsi que l'adoption des comportements collectifs adapt\u00e9s, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 des p\u00e9riodes de crises ou de situation d\u2019urgence. La multiplication des ph\u00e9nom\u00e8nes in\u00e9dits, dans leur intensit\u00e9 ou leur g\u00e9ographie, n\u00e9cessitera d\u2019impliquer une large partie de la population \u00e0 travers plusieurs vecteurs, notamment l\u2019\u00e9ducation, la culture, les loisirs et les arts. </p>"},{"location":"pages/besoins/be1/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d'un Projet \u00c9ducatif Territorial (PEDT)</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre \u00e0 chacun un acc\u00e8s aux savoirs (\u00e9ducatifs, culturels, informationnels) </p> <ul> <li>Indice de fragilit\u00e9 num\u00e9rique</li> <li>Nombre de m\u00e9dias locaux ind\u00e9pendants \u00e0 l'\u00e9chelle d\u00e9partementale</li> <li>Distance moyenne aux biblioth\u00e8ques</li> </ul> <p>Gestion de crise : Cr\u00e9er une culture commune de la r\u00e9silience</p> <ul> <li>Part des \u00e9tablissements scolaires engag\u00e9s dans une d\u00e9marche globale de d\u00e9veloppement durable (label E3D)</li> <li>Part des \u00e9tablissements scolaires enseignant la pr\u00e9paration aux situations d\u2019urgence et la r\u00e9duction des risques</li> <li>Part des communes du territoire de plus de 5000 habitants disposant d\u2019une programmation \u00e9v\u00e9nementielle en lien avec la transition \u00e9cologique et la r\u00e9silience territoriale</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : Minimiser l'empreinte \u00e9cologique des activit\u00e9s et \u00e9v\u00e8nements socio-culturels</p> <ul> <li>Existence d\u2019un dispositif d\u2019\u00e9co-conditionnalit\u00e9 des aides aux acteurs et projets associatifs</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/be2/","title":"Vivre ensemble et faire soci\u00e9t\u00e9","text":"Type de besoin Essentiel <p>La  capacit\u00e9\u0301  d\u2019un  territoire  a\u0300  faire  face  et  absorber  un  choc,  en  particulier  lorsque  ce dernier  est  soudain,  d\u00e9pend  largement  de  la  coh\u00e9sion  et  des  liens  sociaux  constitu\u00e9s entre les habitants, les institutions, et tous les autres types d\u2019acteurs.  Ces  deux  traits  de  caract\u00e8re  peuvent  pr\u00e9exister,  gr\u00e2ce  \u00e0  l\u2019histoire  du territoire, mais la collectivit\u00e9 a a  un  r\u00f4le  d\u00e9terminant  \u00e0  jouer  pour  faire  vivre  et  nourrir  la  coh\u00e9sion  sociale,  les solidarit\u00e9s, la vie d\u00e9mocratique. Elle doit pour cela faire cro\u00eetre une culture du dialogue, un \u00e9tat d'esprit de confiance mutuelle, une communication transparente, des habitudes de coop\u00e9ration.  Cela passe notamment par l\u2019implication des citoyens dans la gouvernance et la prise de d\u00e9cision  publique.  La  crise  d\u00e9mocratique  contemporaine  trouve  ses  racines  dans  le sentiment  des  citoyens  de  ne  pas  \u00eatre  entendus.  Constatant  une  centralisation  des d\u00e9cisions  publiques,  l'absence  de  d\u00e9bat  contradictoire,  le  manque  de  repr\u00e9sentativit\u00e9 des  \u00e9lus,  le  poids  des  lobbies,  ils  expriment  une  d\u00e9fiance  et  une  col\u00e8re  croissante vis-\u00e0-vis des institutions et des personnes en charge de la gestion des affaires publiques. Les  collectivit\u00e9s  ont  une  responsabilit\u00e9  dans  la  \"bonne  sant\u00e9\"  democratique  de  leur territoire.  Les  initiatives  de  d\u00e9mocratie  participative  sont  souvent  d\u00e9velopp\u00e9es  dans cette  optique,  avec  certaines  limites  et  effets  potentiellement  contradictoires. L'existence de contre-pouvoirs locaux et de lieux de n\u00e9gociation entre acteurs traduisent en ce sens une certaine robustesse de la d\u00e9mocratie locale.  </p> <p>Le  sentiment  d\u2019appartenance  \u00e0  une  m\u00eame  communaut\u00e9  de vie, au-del\u00e0 de la diversit\u00e9 du  corps  social,  concourt aussi cette coh\u00e9sion sociale, la collectivit\u00e9 peut la nourrir par ses  actions  de  mise  en  relation  et  de  f\u00e9d\u00e9ration  des  acteurs,  ainsi que par tout ce qui rel\u00e8ve  de  l\u2019animation  et  de  la  valorisation  de  la  culture,  des  savoirs,  de  l\u2019identit\u00e9  du territoire.  Ces  conditions  permettent  de  cr\u00e9er un contexte favorable pour mobiliser les ressources  locales,  appr\u00e9hender  collectivement  la  situation,  d\u00e9velopper  les  moyens d\u2019agir  (initiatives  citoyennes,  innovations  sociales,  etc).   Ainsi  mobilis\u00e9s  et  soud\u00e9s,  les acteurs  du  territoire  d\u00e9veloppent  leurs  capacit\u00e9s  de  co-responsabilit\u00e9, d'auto-organisation, d'autonomie et de coop\u00e9ration, et gagnent ainsi en r\u00e9silience. </p>"},{"location":"pages/besoins/be2/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d'une Convention Territoriale Globale (CTG) comprenant une analyse des besoins sociaux </li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> <li>Reconnaissance de l'engagement de l'Office de Tourisme dans la transition \u00e9cologique</li> </ul> <p>Subsistance :Permettre \u00e0 chacun de participer \u00e0 la vie sociale, r\u00e9duire l'isolement et d\u00e9velopper le lien social </p> <ul> <li>Part des m\u00e9nages d'une seule personne</li> <li>Taux de pauvret\u00e9</li> <li>Part des jeunes (15-24 ans) non ins\u00e9r\u00e9s</li> <li>Taux de participation aux \u00e9lections municipales 2020</li> <li>Nombre de lieux de sociabilit\u00e9 publics pour 1000 habitants</li> <li>Taux de couverture accueil jeune enfant pour 100 enfants de moins de 3 ans</li> <li>Nombre d'associations pour 1000 habitants</li> <li>Nombre de structures de l\u2019animation de la vie sociale agr\u00e9\u00e9e par la CAF (Centre social ou Espace de vie sociale) \u00e0 l'\u00e9chelle intercommunale pour 100.000 habitants</li> <li>Nombre d'\u00e9v\u00e9nements grand public festifs et f\u00e9d\u00e9rateurs organis\u00e9s ou soutenus par la collectivit\u00e9 par an pour 100.000 habitants</li> </ul> <p>Gestion de crise : Pr\u00e9venir les crises sociales par la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et la s\u00e9gr\u00e9gation sociales</p> <ul> <li>Rapport interd\u00e9cile du niveau de vie (9e d\u00e9cile / 1er d\u00e9cile)</li> <li>Diff\u00e9rence entre le taux d'emploi des femmes et des hommes</li> <li>Nombre de travailleurs sociaux / Nombre d'allocataires du RSA</li> <li>Part des communes de plus de 1000 habitants ayant totalement mis en oeuvre leur Plan de mise en accessibilit\u00e9 de la voirie et des am\u00e9nagements des espaces publics (PAVE)</li> <li>Part des femmes dans l'ex\u00e9cutif communautaire</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/be3/","title":"\u00catre en lien avec la nature","text":"Type de besoin Essentiel <p>En  France,  plus  de  80%  de  la  population  vit  en  milieu  urbain.  Les  p\u00e9riodes  deconfinement  r\u00e9centes  ont  rappel\u00e9  combien  le  temps  pass\u00e9  dehors,  dans  la  nature  est vital pour notre sant\u00e9 et bien-\u00eatre. Ce lien originel entre l\u2019homme et la nature est mis en danger depuis la r\u00e9volution copernicienne, et de fa\u00e7on plus critique depuis la r\u00e9volution num\u00e9rique  en  cours.  Il est pourtant garant du bien-\u00eatre \u00e0 plusieurs niveaux, tant sur le plan physique que psychique, social et spirituel. Dans la mesure o\u00f9 la nature favorise la bonne  sant\u00e9,  les  \u00e9motions  positives,  les  liens  sociaux,  l'inspiration  cr\u00e9ative  et  la spiritualit\u00e9, il est \u00e9vident qu\u2019elle contribue \u00e0 la r\u00e9silience. Les collectivit\u00e9s ont donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 renforcer les interactions entre leurs habitants et leur \u00e9cosyst\u00e8me naturel, dans une  perspective  de  r\u00e9silience  territoriale.  Cet  objectif  passe  par  des  actions  de protection et pr\u00e9servation, de restauration \u00e9cologique et d\u2019accessibilit\u00e9 sociale.  Dans  une  perspective  de  gestion  de  crise,  les  solutions  fond\u00e9es  sur  la  nature apparaissent  aussi  comme  l\u2019approche  la  plus  vertueuse  pour  adapter  l\u2019humanit\u00e9  de fa\u00e7on structurelle aux changements climatiques in\u00e9luctables.</p>"},{"location":"pages/besoins/be3/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance :Permettre  \u00e0  chacun de  profiter  d'un environnement naturel  sain  et pr\u00e9serv\u00e9  \u00e0  proximit\u00e9 de son lieu de vie </p> <ul> <li>Part des for\u00eats et milieux semi-naturels sur la surface totale du territoire</li> <li>Nombre d'\u00e9tablissements d\u00e9passant les seuils de d\u00e9claration d'\u00e9mission de polluants atmosph\u00e9riques pour 10.000 habitants</li> <li>Part du territoire en zone prot\u00e9g\u00e9e</li> <li>Superficie moyenne d\u2019espaces verts par habitant dans la ville-centre</li> <li>Nombre de jours d'\u00e9pisode de pollution de l'air par an</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : Pr\u00e9server  les  espaces naturels  et  la biodiversit\u00e9  du territoire  de l\u2019anthropisation  </p> <ul> <li>Existence d\u2019un coefficient de biotope dans le plan local d\u2019urbanisme</li> <li>Part de la surface du territoire consomm\u00e9e entre 2009 et 2021</li> <li>Part des communes couvertes par un Atlas de la Biodiversit\u00e9 Communale (ABC)</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bi1/","title":"Produire et s'approvisionner localement","text":"Type de besoin Induit <p>Les  grandes  tendances macro-\u00e9conomiques montrent la forte probabilit\u00e9 de r\u00e9cessions partielles  ou  globales  dans  les  d\u00e9cennies  \u00e0  venir,  notamment  li\u00e9es \u00e0 la rar\u00e9faction des ressources  naturelles,  dont  les  \u00e9nergies  fossiles  sur  lesquelles  repose  notre  syst\u00e8me \u00e9conomique, ou bien cons\u00e9cutives de chocs externes aux origines vari\u00e9es. L'\u00e9puisement des  \u00e9cosyst\u00e8mes  et  des  ressources  ont  des  effets  importants  sur  la  stabilit\u00e9 socio-\u00e9conomique  et  g\u00e9opolitique  de  notre  syst\u00e8me  globalis\u00e9,  et  r\u00e9v\u00e8le  son  caract\u00e8re profond\u00e9ment lin\u00e9aire, fond\u00e9 sur le principe \u00ab extraction-transformation-rejet \u00bb. La prise en compte des limites plan\u00e9taires implique de concevoir et mettre en place un nouveau syst\u00e8me \u00e9conomique, plus sobre et circulaire, r\u00e9duisant la consommation de ressources, d'\u00e9nergies, de mati\u00e8res et la production de d\u00e9chets, compatible avec l\u2019id\u00e9e d\u2019un monde aux  ressources  finies.  Sans  cette  mutation  de  l'\u00e9conomie  du  territoire,  elle  contribue elle-m\u00eame \u00e0 la mise en danger de son cadre de vie.  Dans un monde r\u00e9silient, l'\u00e9conomie locale se d\u00e9veloppe pour r\u00e9pondre aux besoins des habitants  dans  la  mesure  de  ses  capacit\u00e9s,  et  les  habitants  eux-m\u00eames  adaptent  leur mode de vie aux caract\u00e9ristiques et capacit\u00e9s \u00e9conomiques du territoire. Dans un esprit de  coop\u00e9ration,  de  compl\u00e9mentarit\u00e9  et  de  solidarit\u00e9  inter-territoriale,  les  acteurs \u00e9conomiques  \u00e9changent  avec  les  territoires  \u00e0  proximit\u00e9,  en  fonction  des  atouts  et besoins  r\u00e9ciproques.  Sans  rechercher  l'autarcie,  l'\u00e9conomie  locale  gagne  ainsi  en autonomie,  on  parle  d'une  \"\u00e9conomie  endog\u00e8ne\",  qui  valorise  les  ressources   locales, diversifie le tissu \u00e9conomique local, densifie les \u00e9changes \u00e9conomiques locaux.  </p> <p>NB  :  cette  fonction-cl\u00e9  s'int\u00e9resse  aux  biens  et  services  qui  ne  sont  pas  trait\u00e9s  par ailleurs. Elle exclut de facto la nourriture, l'eau, l'\u00e9nergie, la mobilit\u00e9\u2026 </p>"},{"location":"pages/besoins/bi1/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d'un document-cadre en mati\u00e8re d'\u00e9conomie circulaire</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre \u00e0 chacun de r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins en biens et services sur son territoire et de contribuer \u00e0 l'\u00e9conomie locale </p> <ul> <li>Nombre d\u2019\u00e9quipements total pour 1000 habitants</li> <li>Taux d\u2019actifs et d\u2019emplois</li> <li>Part des emplois de la sph\u00e8re pr\u00e9sentielle</li> </ul> <p>Gestion de crise : Anticiper, pr\u00e9venir et g\u00e9rer les impacts des crises \u00e9conomiques sur le territoire et d\u00e9velopper une \u00e9conomie endog\u00e8ne </p> <ul> <li>Part des emplois jug\u00e9s \"\u00e0 risque\"</li> <li>Indicateur de d\u00e9pendance \u00e9conomique</li> <li>Part des emplois dans l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire dans l'ensemble de l'\u00e9conomie</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : Minimiser l'empreinte \u00e9cologique des activit\u00e9s \u00e9conomiques </p> <ul> <li>Existence d'un dispositif de tarification incitative sur la collecte des d\u00e9chets (taxe ou redevance)</li> <li>Taux de valorisation mati\u00e8re et organique des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s</li> <li>Part des achats publics int\u00e9grant au moins une consid\u00e9ration environnementale</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bi2/","title":"Avoir acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie","text":"Type de besoin Induit <p>L\u2019\u00e9nergie  est  un  produit  de  premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 qui permet de r\u00e9pondre \u00e0 un ensemble vari\u00e9 de besoins, il est indispensable pour permettre de se chauffer, se mouvoir, se v\u00eatir, s\u2019\u00e9quiper, s\u2019alimenter, se soigner, se divertir\u2026 Tous nos usages consomment de l\u2019\u00e9nergie, sous diff\u00e9rentes formes, mais principalement combustible. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9nergie fiable et bon  march\u00e9  a  \u00e9t\u00e9  le  fondement  des  r\u00e9volutions  industrielles  et  de  la  Grande Acc\u00e9l\u00e9ration de la 2nd moiti\u00e9 du 20\u00e8 si\u00e8cle, et constitue une cl\u00e9 de lecture majeure de la g\u00e9opolitique  internationale.  Autant  dans  les  pays  riches  que  dans  les  pays  en d\u00e9veloppement,  les  questions  de  s\u00e9curit\u00e9 et de souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique sont le socle d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 stable et prosp\u00e8re. </p> <p>En France, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie est un droit garanti par la loi n\u00b02000-108 du 10 f\u00e9vrier 2000, qui  dispose  que  tous  les  citoyens  fran\u00e7ais  ont  le  droit  d\u2019acc\u00e9der  \u00e0  l\u2019\u00e9nergie  pour  leur assurer un niveau de vie d\u00e9cent tout en agissant pour la protection de l\u2019environnement. </p> <p>La  combustion  d\u2019\u00e9nergie  fossile  \u00e9tant  la  principale  cause  d\u2019\u00e9mission  de  gaz  \u00e0  effet  de serre, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique impose une transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui consiste \u00e0 transformer notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique pour le d\u00e9carboner, par des processus de  sobri\u00e9t\u00e9,  d\u2019efficacit\u00e9  et  de  substitution  technologique  au  profit  des  \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es et renouvelables.  </p> <p>Dans le cadre de ce diagnostic, on s\u2019interrogera donc en premier lieu sur la capacit\u00e9 du territoire  \u00e0  veiller  \u00e0  ce  que  chacun  de  ses  citoyens  puisse  r\u00e9pondre  \u00e0  ses  besoins  en \u00e9nergie.  Puis  on  se  penchera  sur  les  questions  de  durabilit\u00e9  et  de  souverainet\u00e9 (Optimiser  les  consommations  \u00e9nerg\u00e9tiques  du  territoire  dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9 ; Produire l'\u00e9nergie durable dont le territoire a besoin). Enfin, on abordera l\u2019enjeu de la continuit\u00e9 d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique en situation de crise.  </p>"},{"location":"pages/besoins/bi2/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d'un sch\u00e9ma directeur des \u00e9nergies (SDE)</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre  \u00e0  chacun de  r\u00e9pondre  \u00e0  ses besoins d'\u00e9nergie </p> <ul> <li>Consommation \u00e9nerg\u00e9tique par habitant, hors secteur \u00e9conomique</li> </ul> <p>Gestion de crise : Anticiper les risques sur l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique et d\u00e9velopper des r\u00e9ponses (sobri\u00e9t\u00e9, efficacit\u00e9, substitution) </p> <ul> <li>Taux d'enfouissement des r\u00e9seaux \u00e9lectriques</li> <li>Nombre de postes-sources alimentant le territoire en \u00e9lectricit\u00e9</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : Minimiser l\u2019empreinte \u00e9cologique de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique territoriale et d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables adapt\u00e9es aux besoins du territoire </p> <ul> <li>\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9nerg\u00e9tiques territoriales par habitant</li> <li>Taux de couverture des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques par les productions \u00e9nerg\u00e9tiques renouvelables locales</li> <li>Niveau d'ambition de la trajectoire de r\u00e9duction des consommations d'\u00e9nergie par habitant, par rapport \u00e0 l'objectif national de -50% en 2050</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bi3/","title":"\u00catre en capacit\u00e9 de se d\u00e9placer","text":"Type de besoin Induit <p>On ne se d\u00e9place pas par besoin de se d\u00e9placer, mais pour r\u00e9pondre \u00e0 des besoins divers li\u00e9s  \u00e0  notre  alimentation,  nos  activit\u00e9s  professionnelles  et  personnelles,  etc.  A  toute \u00e9poque,  l\u2019homme  a  consid\u00e9r\u00e9  comme  un  acquis  technique  et  social  la  capacit\u00e9  de  se d\u00e9placer  dans  un  rayon  et  \u00e0  une  vitesse  permises  par  les technologies disponibles, du cheval  jusqu\u2019\u00e0  l\u2019avion,  \u00e0  tel  point  que le moindre retard des transports en commun est devenu intol\u00e9rable, en omettant la prouesse technique que de parcourir 500 km en 2h, ou  encore  que  notre  vie  enti\u00e8re  se  d\u00e9roulait  dans  un rayon de 30 km autour de notre domicile il y a encore un si\u00e8cle. La  d\u00e9carbonation  des  moyens  de  transport  est  un enjeu important, mais la conversion des v\u00e9hicules d\u2019un carburant fossile vers l'\u00e9lectricit\u00e9 ou un autre carburant peu carbon\u00e9 ne  r\u00e9sout  pas  les  questions  d'empreinte  grise  et  de  mat\u00e9riaux  critiques,  tout  autant d\u00e9terminantes  dans  une  perspective  de  durabilit\u00e9  et  de  r\u00e9silience.  Le  principal  enjeu reste  de  r\u00e9duire  les  besoins  de  d\u00e9placement  au  quotidien,  notamment  par  le rapprochement des activit\u00e9s et r\u00e9sidences et la revitalisation des territoires ruraux. </p>"},{"location":"pages/besoins/bi3/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d'un document-cadre en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 durable (PDM,PDMs, sch\u00e9ma directeur..)</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre \u00e0 chacun d'acc\u00e9der aux \u00e9quipements r\u00e9pondant \u00e0 ses besoins  </p> <ul> <li>Part de la population \u00e9loign\u00e9e des \u00e9quipements de services de proximit\u00e9 (plus de 7 minutes)</li> <li>Taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique mobilit\u00e9</li> <li>Part des communes pr\u00e9sentant un ou plusieurs services r\u00e9sidentiels principaux (\u00e9cole, alimentation, pharmacie, m\u00e9decin)</li> </ul> <p>Gestion de crise : Organiser  la  gestion des  flux  en  situation de crise </p> <ul> <li>Identification des principaux itin\u00e9raires de secours et d\u2019\u00e9vacuation</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : R\u00e9duire les besoins de mobilit\u00e9 et minimiser son empreinte \u00e9cologique </p> <ul> <li>Part des d\u00e9placements domicile-travail en voiture</li> <li>Nombre de bornes de recharges de v\u00e9hicules \u00e9lectriques pour 1000 habitants</li> <li>Nombre de kilom\u00e8tres d'am\u00e9nagements cyclables par km2 urbanis\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bv1/","title":"Avoir acc\u00e8s \u00e0 l'eau douce","text":"Type de besoin Vital <p>L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau douce correspond \u00e0 ses usages de base, en premier lieu les usages domestiques (boisson, pr\u00e9paration et cuisson des aliments, hygi\u00e8ne corporelle, hygi\u00e8ne g\u00e9n\u00e9rale et propret\u00e9 du domicile ou du lieu de vie), mais aussi \u00e0 des usages d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques telles que les activit\u00e9s industrielles, l\u2019agriculture, la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le refroidissement des centrales \u00e9lectriques, etc. Pour r\u00e9pondre \u00e0 ces divers besoins et activit\u00e9s, des pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau sont r\u00e9alis\u00e9s dans les milieux. Pour quelques usages sp\u00e9cifiques, comme le refroidissement, les usagers peuvent recourir \u00e0 de l\u2019eau saum\u00e2tre ou sal\u00e9e, mais dans la majorit\u00e9 des cas, c\u2019est de l\u2019eau douce qui est pr\u00e9lev\u00e9e. La majorit\u00e9 (autour de 90%) des pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau est restitu\u00e9e aux milieux naturels, hormis la partie \u00e9vapor\u00e9e ou absorb\u00e9e par les individus ou la biosph\u00e8re, mais souvent avec une qualit\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e et une modification du r\u00e9gime des eaux. Les pr\u00e9l\u00e8vements ont donc des impacts sur l\u2019\u00e9tat quantitatif et qualitatif des eaux.</p> <p>Actuellement, l\u2019eau se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre la premi\u00e8re ressource naturelle affect\u00e9e par des conflits d\u2019usage en France, dans un contexte de rar\u00e9faction li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique. Les enjeux de transformation et de soutenabilit\u00e9 dans nos usages de l\u2019eau sont d\u00e9terminants pour notre r\u00e9silience collective. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau comme droit fondamental est reconnu par la l\u00e9gislation. En France, ce droit est reconnu par la loi du 30 d\u00e9cembre 2006 qui affirme que \u00ab l\u2019usage de l\u2019eau appartient \u00e0 tous et chaque personne physique, pour son alimentation et son hygi\u00e8ne, a le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable dans des conditions \u00e9conomiquement acceptables par tous \u00bb. La quantit\u00e9 minimale d\u2019eau n\u00e9cessaire pour couvrir les usages domestiques est d\u00e9finie entre 50 et 100 litres d\u2019eau par personne et par jour.</p> <p>La directive europ\u00e9enne n\u00b02020/2184, dite directive \u00ab eau potable \u00bb a impos\u00e9 aux \u00c9tats-membres de mettre en \u0153uvre \u00ab les mesures n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer ou pr\u00e9server l\u2019acc\u00e8s de tous aux eaux destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine, en particulier les groupes vuln\u00e9rables et marginalis\u00e9s \u00bb.</p> <p>Cette directive a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e en droit fran\u00e7ais :  * L\u00e9gislativement par l\u2019ordonnance n\u00b0 2022-1611 du 22 d\u00e9cembre 2022 relative \u00e0 l'acc\u00e8s et \u00e0 la qualit\u00e9 des eaux destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine ;  * R\u00e9glementairement par deux d\u00e9crets du 29 d\u00e9cembre 2022, n\u00b0 2022-1720 relatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des eaux destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine et n\u00b02022-1721 relatif \u00e0 l'am\u00e9lioration des conditions d'acc\u00e8s de tous \u00e0 l'eau destin\u00e9e \u00e0 la consommation humaine ;  * Treize arr\u00eat\u00e9s du 30 d\u00e9cembre 2022.</p> <p>Aux termes de ces textes, l\u2019article L. 2224-7-2 du Code G\u00e9n\u00e9ral des Collectivit\u00e9s Territoriales expose que les collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00ab identifient sur leur territoire les personnes n'ayant pas acc\u00e8s, ou ayant un acc\u00e8s insuffisant, \u00e0 l'eau potable ainsi que les raisons expliquant cette situation. \u00bb </p> <p>Enfin, la loi du 10 f\u00e9vrier 2020 relative \u00e0 la lutte contre le gaspillage et \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire (AGEC) rappelle aussi que \u00ab les \u00e9tablissements recevant du public sont tenus d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'au moins une fontaine d'eau potable accessible au public, lorsque cette installation est r\u00e9alisable dans des conditions raisonnables. \u00bb </p>"},{"location":"pages/besoins/bv1/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Couverture effective du territoire par au moins un outil de planification et de gestion de l\u2019eau</li> <li>Existence d\u2019un sch\u00e9ma directeur de l\u2019eau potable de moins de 10 ans </li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre \u00e0 chacun de r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins en quantit\u00e9 et avec une qualit\u00e9 suffisantes</p> <ul> <li>Taux de conformit\u00e9 physico chimique de l\u2019eau distribu\u00e9e au robinet</li> <li>Taux de conformit\u00e9 microbiologique de l\u2019eau distribu\u00e9e au robinet</li> <li>Existence d\u2019un diagnostoc territorial sur les conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau de consommation humaine</li> <li>Mise en \u0153uvre de mesures permettant de garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau de consommation humaine (Art. L2224-7-3 CGCT)</li> <li>Existence de dispositifs de protection sociale des abonn\u00e9s pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau</li> </ul> <p>Gestion de crise : Anticiper les risques sur la ressource et d\u00e9velopper des r\u00e9ponses (sobri\u00e9t\u00e9, efficacit\u00e9, substitution)</p> <ul> <li>Part du territoire en alerte s\u00e9cheresse estivale pour les eaux superficielles</li> <li>Existence et mise en \u0153uvre d\u2019un PGSSE</li> <li>Fr\u00e9quence des interruptions de service d'eau potable non programm\u00e9es</li> <li>Dur\u00e9e d\u2019autonomie du service d\u2019eau potable</li> <li>Existence de ressources alternatives (interconnexion, stocks strat\u00e9giques d\u2019eau, d\u2019interconnexions territoriales et/ou de moyens de potabilisation alternatifs en cas d\u2019urgence\u2026)</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : Optimiser les usages de la ressource et pr\u00e9server sa qualit\u00e9</p> <ul> <li>Indice Lin\u00e9aire des Volumes non compt\u00e9s (ILVNC)</li> <li>Existence d\u2019une tarification progressive de l\u2019eau</li> <li>Pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau \u00e0 usage domestique par habitant et par an</li> <li>Conformit\u00e9 des performances des \u00e9quipements d\u2019\u00e9puration</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bv2/","title":"Se nourrir","text":"Type de besoin Vital <p>Manger \u00e0 sa faim constitue un 2\u00e8me besoin \u00e9l\u00e9mentaire. Ce besoin recouvre n\u00e9anmoins une grande diversit\u00e9 de facettes et d\u2019enjeux, allant de la s\u00e9curit\u00e9 et la souverainet\u00e9 alimentaire jusqu\u2019\u00e0 l\u2019adaptation de l\u2019agriculture au changement climatique en passant par la pr\u00e9servation des ressources, la sant\u00e9 humaine ou encore le d\u00e9veloppement \u00e9conomique territorial. </p> <p>Le mod\u00e8le productif agro-alimentaire, du champ \u00e0 l\u2019assiette, a permis de r\u00e9pondre en grande partie au probl\u00e8me de la faim en France depuis la fin de la 2e Guerre mondiale, en m\u00eame temps qu\u2019il a d\u00e9grad\u00e9 massivement les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels et affect\u00e9 la sant\u00e9 humaine. Pr\u00e8s d\u2019un Fran\u00e7ais sur deux est en surpoids et 17 % de la population adulte est en situation d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 (8,5 millions de personnes), tandis que 16% des Fran\u00e7ais disent ne pas manger \u00e0 leur faim et que 5 \u00e0 7 millions de citoyens ont recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire. </p> <p>L\u2019\u00e9chelon local appara\u00eet particuli\u00e8rement pertinent pour d\u00e9velopper une approche globale de l\u2019alimentation et engager une transition agricole et alimentaire, respectueuse de l\u2019environnement, de la sant\u00e9 et la culture. Un nombre croissant de collectivit\u00e9s s\u2019engagent dans cette voie, souvent au-del\u00e0 de leurs comp\u00e9tences juridiques, et d\u00e9ploient des actions de pr\u00e9servation des terres agricoles, soutien aux petites exploitations et \u00e0 l\u2019agriculture familiale, augmentation de la part de produits durables et de qualit\u00e9 en restauration collective\u2026 Ces d\u00e9marches sont appuy\u00e9es par l\u2019Etat dans le cadre des projets alimentaires territoriaux (PAT).</p>"},{"location":"pages/besoins/bv2/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d\u2019un Projet Alimentaire Territorial</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre \u00e0 chacun un approvisionnement alimentaire de proximit\u00e9 et sain</p> <ul> <li>Evolution de la Surface Agricole Utile entre 2010 et 2020</li> <li>Nombre de march\u00e9s de producteurs hebdomadaires pour 1000 habitants</li> <li>Densit\u00e9 de sup\u00e9rettes et d\u2019\u00e9piceries pour 1000 habitants</li> <li>Accessibilit\u00e9 th\u00e9orique aux commerces alimentaires \u00e0 v\u00e9lo</li> <li>Part de la restauration collective respectant les crit\u00e8res d\u2019approvisionnement de la loi Elagim</li> </ul> <p>Gestion de crise : Anticiper les risques de rupture de l'approvisionnement alimentaire et augmenter la souverainet\u00e9 alimentaire du territoire </p> <ul> <li>Evolution des actifs agricoles entre 2008 et 2019</li> <li>Ad\u00e9quation th\u00e9orique entre la production agricole et la consommation du territoire</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : Minimiser l\u2019empreinte \u00e9cologique de l\u2019alimentation et pr\u00e9server les \u00e9cosyst\u00e8mes nourriciers</p> <ul> <li>Part de la surface agricole en agriculture biologique sur la surface agricole utile</li> <li>Part de la Surface Agricole Utile sur la superficie totale du territoire</li> <li>Quantit\u00e9 annuelle d'achats de substances actives rapport\u00e9 \u00e0 la SAU du territoire</li> <li>Score \u00ab Haute Valeur Naturelle \u00bb</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bv3/","title":"Avoir un toit","text":"Type de besoin Vital <p>Le droit au logement est un droit \u00e9conomique et social \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un logement convenable ou d'un abri. 14,6 millions de Fran\u00e7ais sont aujourd\u2019hui fragilis\u00e9s par la crise du logement.</p> <p>Le mal-logement recouvre de multiples r\u00e9alit\u00e9s : sans-abrisme ou absence de domicile personnel, difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au logement, mauvaises conditions d\u2019habitat\u2026 Disposer d\u2019un toit recouvre ainsi la facult\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 un h\u00e9bergement provisoire ou d\u2019urgence, mais aussi \u00e0 un logement d\u00e9cent et p\u00e9renne. </p> <p>Les collectivit\u00e9s ont les cl\u00e9s du logement accessible, digne et durable sur leurs territoires. Leur action doit permettre de proposer des logements d\u00e9cents \u00e0 tous, de r\u00e9guler les march\u00e9s immobiliers, de renforcer les solidarit\u00e9s et de lutter contre la s\u00e9gr\u00e9gation spatiale.</p> <p>Une r\u00e9ponse usuelle \u00e0 la crise du logement consiste \u00e0 augmenter la production de logements, ce qui provoque des externalit\u00e9s environnementales significatives : artificialisation, pollutions, \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, fragmentation des milieux naturels etc. D'autres pistes existent, notamment une densification respectueuse des caract\u00e9ristiques territoriales, la remise sur le march\u00e9 des logements vacants, la lutte contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re.</p> <p>Le changement climatique accro\u00eet les risques pour l'habitabilit\u00e9 des territoires (retrait-gonflement des argiles, s\u00e9cheresses, inondations, temp\u00eates\u2026), qui doivent \u00eatre pris en compte dans les d\u00e9marches de planification et d'adaptation territoriale. </p>"},{"location":"pages/besoins/bv3/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d\u2019un Plan Local de l\u2019Habitat (PLH)</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre \u00e0 chacun de vivre dans un logement digne</p> <ul> <li>Nombre de personnes sans domicile fixe pour 100 000 habitants</li> <li>Part des logements en situation de sur-occupation</li> <li>Taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au logement</li> <li>Taux de r\u00e9sidences secondaires</li> <li>Part des logements sociaux dans l\u2019ensemble des logements</li> <li>Taux de logements vacants</li> </ul> <p>Gestion de crise : Anticiper les risques sur le b\u00e2ti et disposer de solutions d\u2019h\u00e9bergement en cas de crise</p> <ul> <li>Existence d\u2019un document identifiant les zones de logement expos\u00e9es aux risques climatiques</li> <li>Capacit\u00e9 d\u2019accueil des abris d\u2019urgence pour 100 000 habitants</li> </ul> <p>Soutenabilit\u00e9 : Minimiser l\u2019empreinte environnementale de l\u2019habitat</p> <ul> <li>Part des logements \u00ab passoires \u00e9nerg\u00e9tiques \u00bb dans le parc de logements</li> <li>Part de r\u00e9sidences principales chauff\u00e9es au gaz ou au fioul</li> <li>Mise en \u0153uvre effective d\u2019un service public local, \u00e0 travers une plateforme territoriale de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique et un dispositif d\u2019accompagnement technique et financier pour la r\u00e9novation des logements des m\u00e9nages modestes</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bv4/","title":"\u00catre en capacit\u00e9 de se soigner","text":"Type de besoin Vital <p>La sant\u00e9 des individus fait partie de droits humains fondamentaux, reconnu par la Constitution de l'OMS : toute personne a le droit de jouir du meilleur \u00e9tat de sant\u00e9 physique et mentale possible. Ces droits incluent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des services de sant\u00e9 de qualit\u00e9 sans discrimination. La France a inscrit la protection de la sant\u00e9 parmi les valeurs constitutionnelles en 1946 et a cr\u00e9\u00e9 de nombreux dispositifs pour la garantir. Les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et les difficult\u00e9s de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 conduisent les collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 l\u2019int\u00e9resser de plus en plus activement aux enjeux de sant\u00e9, \u00e0 travers leurs comp\u00e9tences sociales et m\u00e9dico-sociales, et au-del\u00e0 via leur action en mati\u00e8re d\u2019urbanisme, d\u2019\u00e9ducation, de loisirs et de culture, etc.</p> <p>Ce travail partage des points de vue avec le concept de sant\u00e9 commune, qui consid\u00e8re que la sant\u00e9 des humains d\u00e9pend de la sant\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s, qui elle-m\u00eame d\u00e9pend de la sant\u00e9 des milieux naturels. Il rejoint \u00e9galement la d\u00e9finition de la sant\u00e9 par l\u2019OMS, qui la d\u00e9crit comme \u00ab un \u00e9tat de complet bien-\u00eatre physique, mental et social, et ne consiste pas seulement en une absence de maladie ou d\u2019infirmit\u00e9 \u00bb. N\u00e9anmoins, le choix m\u00e9thodologique a \u00e9t\u00e9 fait de ne traiter ici que les enjeux de capacit\u00e9s \u00e0 se soigner. Les dimensions soci\u00e9tales et naturelles de la sant\u00e9 sont trait\u00e9es dans diff\u00e9rentes fonctions-cl\u00e9s, principalement \u00ab Vivre ensemble \u00bb, \u00ab \u00catre en lien avec la nature \u00bb, \"Se nourrir\". </p>"},{"location":"pages/besoins/bv4/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Existence d\u2019un Contrat Local de Sant\u00e9</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent</li> </ul> <p>Subsistance : Permettre \u00e0 chacun de se soigner</p> <ul> <li>Accessibilit\u00e9 potentielle localis\u00e9e (APL) aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de 65 ans et moins</li> <li>Part de la population \u00e9loign\u00e9e des soins de proximit\u00e9 (pharmacie, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, kin\u00e9, infirmier, dentiste)</li> <li>Densit\u00e9 d\u2019officine de Pharmacie</li> <li>Accessibilit\u00e9 potentielle localis\u00e9e (APL) aux infirmiers de 65 ans et moins</li> <li>Accessibilit\u00e9 potentielle (APL) aux sage-femmes de 65 ans et moins</li> <li>Accessibilit\u00e9 potentielle (APL) aux Chirurgiens-Dentistes de 65 ans et moins</li> <li>Accessibilit\u00e9 potentielle (APL) aux Masseurs-Kin\u00e9sith\u00e9rapeutes de 65 ans et moins</li> <li>Taux d\u2019\u00e9quipement en M\u00e9decine-Chirurgie-Obst\u00e9trique (nombre de lits)</li> </ul> <p>Gestion de crise : Assurer la continuit\u00e9 des services de sant\u00e9 en situation de crise</p> <ul> <li>Pr\u00e9sence d\u2019une structure de sant\u00e9 de type SU ou SMUR</li> </ul>"},{"location":"pages/besoins/bv5/","title":"Se sentir en s\u00e9curit\u00e9","text":"Type de besoin Vital <p>La s\u00e9curit\u00e9 physique et psychique est un des besoins fondamentaux qui, lorsque non satisfait, ne permet pas de se projeter et de s\u2019engager dans des projets pour l\u2019avenir.</p> <p>La compr\u00e9hension des al\u00e9as (climatiques, socio-\u00e9conomiques, politiques, etc.) qui menacent le territoire permet d\u2019identifier ses vuln\u00e9rabilit\u00e9s et d\u00e9pendances, et de d\u00e9velopper des r\u00e9ponses adapt\u00e9es afin d\u2019augmenter sa r\u00e9silience, et donc sa s\u00e9curit\u00e9.</p> <p>Au cours des derniers si\u00e8cles, nous avons travaill\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire le niveau d\u2019incertitude, jusqu\u2019\u00e0 tendre vers une soci\u00e9t\u00e9 du risque z\u00e9ro. Les crises \u00e9cologiques viennent bousculer cette qu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9. Les collectivit\u00e9s locales doivent d\u00e9sormais se pr\u00e9parer \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs habitants dans un contexte de plus en plus incertain et chamboul\u00e9. </p> <p>Cette fonction-cl\u00e9 repr\u00e9sente aussi la capacit\u00e9 de la collectivit\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses citoyen.ne.s, \u00ab en temps de paix comme en temps de guerre \u00bb : La collectivit\u00e9 doit anticiper et se pr\u00e9parer \u00e0 la gestion de crise et aux situations exceptionnelles, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019apr\u00e8s-crise pour permettre un rel\u00e8vement rapide du territoire. Elle doit aussi communiquer sur ces plans vers les acteurs et la population.</p>"},{"location":"pages/besoins/bv5/#indicateurs","title":"Indicateurs","text":"<p>Indicateurs transverses aux trois objectifs</p> <ul> <li>Part des communes couvertes par un PCS ou un PICS</li> <li>Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent au sein de l\u2019intercommunalit\u00e9</li> </ul> <p>Subsistance : Veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de chacun au quotidien</p> <ul> <li>Nombre de victimes de violences de type \u00ab coups et blessures \u00bb pour 1000 habitants</li> </ul> <p>Gestion de crise : Anticiper les risques pour la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et organiser la gestion de crise</p> <ul> <li>Nombre de risques majeurs auxquels sont expos\u00e9es les communes du territoire</li> <li>Recensement effectif des sites ou \u00e9v\u00e9nements sensibles</li> <li>Existence de relations de travail entre la collectivit\u00e9 et les associations agr\u00e9\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 civile sur le territoire d\u00e9partemental</li> <li>Existence d\u2019un sch\u00e9ma de r\u00e9silience num\u00e9rique</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i01/","title":"Existence d'un Projet Educatif Territorial (PEDT)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Un  Projet  \u00c9ducatif  Territorial  (PEDT)  est  un  cadre  de  coop\u00e9ration  locale  entre  les diff\u00e9rents  acteurs  de  l\u2019\u00e9ducation  (collectivit\u00e9,  Etat,  Education  Nationale,  partenaires \u00e9ducatifs).  Il  vise  \u00e0  offrir un parcours \u00e9ducatif coh\u00e9rent et de qualit\u00e9 aux enfants, en compl\u00e9ment  du  temps  scolaire.  En  fonction de qui d\u00e9tient la comp\u00e9tence scolaire, il est pilot\u00e9 par la commune ou l'intercommunalit\u00e9. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>Par son r\u00f4le de structuration des activit\u00e9s \u00e9ducatives en dehors du temps scolaire, le PEDT joue un r\u00f4le important dans l'\u00e9ducation des enfants dans un certain nombre de domaines, dont la citoyennet\u00e9, l'inclusion, le respect de l'environnement.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be1_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i02/","title":"Identification d'un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be1_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i03/","title":"Indice de fragilit\u00e9 num\u00e9rique","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>La  valeur  de  l\u2019indicateur  \u00e0  renseigner  est  \u00e0  collecter  par  la  collectivit\u00e9  sur  le  site  fragilite-numerique.fr  ,  d\u00e9velopp\u00e9  par  la  coop\u00e9rative  Mednum.  L'indicateur  vise  \u00e0 mesurer  la  fragilit\u00e9  num\u00e9rique  d'un  territoire  en  fonction  de  la  qualit\u00e9  de  sa couverture r\u00e9seau et des crit\u00e8res socio-d\u00e9mographiques d'\u00e9loignement du num\u00e9rique de  sa  population:  Taux  de  non-couverture  Tr\u00e8s  Haut  D\u00e9bit,  Taux  de  non-couverture 4G, Taux de pauvret\u00e9, Part des 65 ans et plus, Part des pas ou peu dipl\u00f4m\u00e9s. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019indice  de  fragilit\u00e9  num\u00e9rique  permet  de  mesurer  l\u2019inclusion num\u00e9rique qui est   un enjeu  de  coh\u00e9sion  sociale  et  territoriale  majeure  dans  un  contexte  de num\u00e9risation croissante  des  activit\u00e9s.  \u00catre  exclu  des  usages num\u00e9riques implique d'\u00eatre exclu non seulement  de  la  soci\u00e9t\u00e9  de  l'information,  mais  aussi  de  l'acc\u00e8s  aux  services  publics essentiels, pourtant piliers de notre d\u00e9mocratie. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : \u00e9chelle de risque de 1 \u00e0 10</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i03/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 10 | Note 0/10 : \u00e9chelle de risque de la plateforme</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 1 | Note 10/10 : \u00e9chelle de risque de la plateforme</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>Fragilit\u00e9 num\u00e9rique</p> </li> <li> <p>Zoomer progressivement pour pouvoir activer la vue \"EPCI / EPT\".  </p> </li> <li>La  valeur  est  exprim\u00e9e  selon  un  score  de  1  (faible  fragilit\u00e9)   \u00e0  10  (grande fragilit\u00e9). </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i04/","title":"Nombre de m\u00e9dias locaux ind\u00e9pendants \u00e0 l'\u00e9chelle d\u00e9partementale","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d'\u00e9tat <p>Un  m\u00e9dia  ind\u00e9pendant  est  un  m\u00e9dia  qui  n\u2019appartient  \u00e0  aucun  groupe  industriel, financier, ni \u00e0 aucun mouvement politique, syndical ou religieux. Il est d\u00e9tenu par ses salari\u00e9\u00b7es,  ses  lecteurs  et/ou  une  association.  La  presse  ind\u00e9pendante se caract\u00e9rise par  son  autonomie  \u00e9ditoriale  et  financi\u00e8re,  lui  permettant  de  maintenir  une  ligne \u00e9ditoriale libre et critique. </p> <p>Le  journal  Le Monde diplomatique actualise r\u00e9guli\u00e8rement sa carte \"M\u00e9dias fran\u00e7ais, qui poss\u00e8de quoi ?\" pour aider \u00e0 prendre conscience de la d\u00e9pendance \u00e0 des int\u00e9r\u00eats industriels ou financiers, ou de l\u2019\u00c9tat d'une majorit\u00e9 de m\u00e9dias fran\u00e7ais. Accessible ici</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  m\u00e9dias  ind\u00e9pendants  jouent  un  r\u00f4le  essentiel  dans  la  d\u00e9mocratie  locale,  en assurant  l'information,  la  transparence  et  le  d\u00e9bat  public  au  sein  des  territoires.  Ils sont  plus  susceptibles  que  les  m\u00e9dias  institutionnels  ou  commerciaux  d'initier  des enqu\u00eates  ou  investigations  sur  des  sujets  politiques  ou  pol\u00e9miques  sur  le  territoire. Les m\u00e9dias locaux ind\u00e9pendants jouent un r\u00f4le de \"contre regards\" et contre-pouvoirs indispensables  pour  relayer  les  opinions  et  expressions  de  tous,  notamment  des inaudibles dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique actuel. A  titre  illustratif,  en  2019,  seuls  17  d\u00e9partements  disposaient  d'au  moins  deux quotidiens  locaux  appartenant  \u00e0  des  groupes  de  presse diff\u00e9rents, contre 34 dix ans plus t\u00f4t.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i04/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be1_i04/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 1 | Note 5/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 2 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p> <p>Il  n'existe  pas  de  recensement  exhaustif  des  m\u00e9dias  ind\u00e9pendants  en  France.  Il  est possible de recouper deux cartes pour identifier la pr\u00e9sence de m\u00e9dias ind\u00e9pendants \u00e0 l'\u00e9chelle de votre territoire :</p> <ul> <li>Cartographie des m\u00e9dias locaux en France : R\u00e9alis\u00e9e par Ouest M\u00e9dialab, cette carte  interactive  recense  plus  de  2  600  r\u00e9dactions  locales,  y  compris  des m\u00e9dias  ind\u00e9pendants,  r\u00e9parties  sur  l'ensemble  du  territoire  fran\u00e7ais. Accessible ici</li> <li>Carte de la \"Presse pas pareille\" : Mise \u00e0 jour annuellement par le journal L'\u00e2ge de  faire,  cette  carte  recense  des  journaux  et  sites  web  ind\u00e9pendants,  non affili\u00e9s \u00e0 des groupes industriels, financiers, politiques ou religieux. Accessible ici </li> </ul> <p>La  premi\u00e8re  carte  permet  de  zoomer  \u00e0  l'\u00e9chelle  de  votre  territoire  (on consid\u00e8re ici une  \u00e9chelle  d\u00e9partementale)  et  d'identifier  les  m\u00e9dias  locaux  existants.  L'onglet \"La liste  des  r\u00e9dactions  \"permet d'identifier si le journal appara\u00eet ou non - un groupe. La seconde  carte  permet  d'identifier  s'il  s'agit  de  m\u00e9dias  ind\u00e9pendants  ou  non.  Vos connaissances  de  ces m\u00e9dias locaux compl\u00e8teront judicieusement cette carte qui n'a pas vocation - \u00eatre exhaustive. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i05/","title":"Distance moyenne aux biblioth\u00e8ques","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>L'indicateur est la distance moyenne (\u00e0 vol d\u2019oiseau, exprim\u00e9e en km) de la biblioth\u00e8que la plus proche. Il est calcul\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Mednum \u00e0 partir de la base permanente des \u00e9quipements de l'INSEE, pour l'ann\u00e9e 2019.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>La distance moyenne de la biblioth\u00e8que la plus proche donne une indication sur l\u2019accessibilit\u00e9 de l\u2019offre d\u2019instruction et de culture pour les habitants du territoire.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i05/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be1_i05/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 10 | Note 0/10 : \u00e9chelle de risque de la plateforme</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 1 | Note 10/10 : \u00e9chelle de risque de la plateforme</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>Fragilit\u00e9 num\u00e9rique</p> </li> <li> <p>Zoomer progressivement pour pouvoir activer la vue \"EPCI / EPT\".  </p> </li> <li>La valeur est exprim\u00e9e selon un score de 1 (grande  proximit\u00e9) \u00e0 10 (faible proximit\u00e9). </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i06/","title":"Part des \u00e9tablissements scolaires engag\u00e9s dans une d\u00e9marche globale de d\u00e9veloppement durable (label E3D)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>La  valeur  de  l\u2019indicateur  correspond  \u00e0  la  somme  des  lyc\u00e9es,  coll\u00e8ges  et  \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires du territoire engag\u00e9s dans une d\u00e9marche de labellisation E3D, rapport\u00e9 au nombre total d\u2019\u00e9tablissements scolaires (toujours hors \u00e9coles maternelles).  </p> <p>Le  label  \u00ab  E3D  \u2013  \u00c9cole/\u00c9tablissement  en  d\u00e9marche  de d\u00e9veloppement durable \u00bb est octroy\u00e9  au  niveau  acad\u00e9mique  aux  \u00e9tablissements  scolaires  ou  \u00e9coles engag\u00e9s dans un  projet  global  de  d\u00e9veloppement  durable  \u00e9tablissant  une  continuit\u00e9  entre  les enseignements  et projets \u00e9ducatifs, la vie scolaire, la gestion et la maintenance de la structure  scolaire  (\u00e9nergie,  eau,  d\u00e9chets\u2026)  tout  en  s\u2019ouvrant  sur  l\u2019ext\u00e9rieur, notamment sur le territoire et ses acteurs, par le partenariat.  La  labellisation  E3D  a  \u00e9t\u00e9  lanc\u00e9e  d\u00e8s  2013.  Depuis  2019,  cette  d\u00e9marche  tend  \u00e0  se g\u00e9n\u00e9raliser, notamment via la loi du 26 juillet 2019 pour une \u00e9cole de la confiance qui renforce  l\u2019\u00e9ducation  au  d\u00e9veloppement  durable  et  l\u2019inscrit  dans  l\u2019Agenda  2030.  Les programmes  scolaires  en  mati\u00e8re  de  d\u00e9veloppement  durable  ont  \u00e9t\u00e9  renforc\u00e9s  \u00e0  la rentr\u00e9e  de  2019  pour  les  lyc\u00e9es  et  \u00e0  la  rentr\u00e9e  de  2020 pour les coll\u00e8ges. L\u2019\u00e9lection d\u2019\u00e9co-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s  de  classe  a \u00e9t\u00e9 rendue obligatoire depuis la rentr\u00e9e de 2020 dans les classes  de  coll\u00e8ge  et  lyc\u00e9e,  et  recommand\u00e9e  dans  les  classes  de  CM1-CM2.  Les d\u00e9marches  globales  de  d\u00e9veloppement  durable  des  \u00e9coles  et  \u00e9tablissements (labellisation E3D) sont encourag\u00e9es.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>La collectivit\u00e9, surtout lorsqu\u2019elle dispose de la comp\u00e9tence scolaire et p\u00e9riscolaire, a un  r\u00f4le  \u00e0  jouer  dans  l\u2019\u00e9ducation  et  la  sensibilisation  aux  enjeux  de  transition \u00e9cologique  et  de  r\u00e9silience  territoriale  dans  les  \u00e9tablissements  scolaires,  cr\u00e8ches  et garderies.  Ces  actions  sont  vari\u00e9es  (forme  et  contenu),  et  impliquent  les  \u00e9l\u00e8ves,  le corps enseignant et le personnel. Autant que possible, elles s\u2019int\u00e8grent dans un projet p\u00e9dagogique  global  et  sont  planifi\u00e9es  sur  l\u2019ann\u00e9e  voire  sur  l\u2019ensemble  du  cycle. Certaines actions visent directement la r\u00e9duction des consommations d\u2019\u00e9nergie, d\u2019eau et  les  \u00e9missions  de  polluants  li\u00e9es  \u00e0  l\u2019utilisation  des  locaux  et  aux  d\u00e9placements scolaires. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Le  nombre  d\u2019\u00e9tablissements  scolaires  engag\u00e9s  est  \u00e0  renseigner  par  la  collectivit\u00e9 en fonction de sa connaissance, en l\u2019absence de donn\u00e9e centralis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. Plusieurs acad\u00e9mies proposent des recensements des \u00e9tablissements engag\u00e9s. </p> <p>Le nombre total d\u2019\u00e9tablissements scolaires du territoire peut \u00eatre connu, si n\u00e9cessaire, via l\u2019outil Statistiques locales de l\u2019INSEE </p> <ul> <li>Nombre de lyc\u00e9es</li> <li>Nombre de coll\u00e8ges</li> <li>Nombre d\u2019\u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i07/","title":"Part des \u00e9tablissements scolaires enseignant la pr\u00e9paration aux situations d\u2019urgence et la r\u00e9duction des risques","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>Cet indicateur est propos\u00e9 par la norme ISO37123 \u00ab Villes r\u00e9silientes \u00bb. Il n\u2019existe pas de  donn\u00e9e  recens\u00e9e  \u00e0  ce  sujet  en  France  aujourd\u2019hui,  son  calcul  rel\u00e8ve  donc  de l\u2019auto-\u00e9valuation  par  la collectivit\u00e9, sur le p\u00e9rim\u00e8tre des \u00e9coles primaires, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es de son territoire.  </p> <p>On consid\u00e8re ici que l\u2019 \u00ab enseignement \u00bb est effectif d\u00e8s lors qu\u2019un temps d\u2019au moins une demi-journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 dans l\u2019\u00e9tablissement scolaire au cours de l\u2019ann\u00e9e. Ces activit\u00e9s  de  pr\u00e9paration  peuvent  \u00eatre des temps de sensibilisation, des interventions ext\u00e9rieures  ou  visites,  des  simulations  d'\u00e9vacuation,  la  r\u00e9p\u00e9tition  de  protocoles d'urgence, etc.  La  valeur  de  l'indicateur s'obtient en rapportant le nombre d'\u00e9tablissements validant cet  \"enseignement\"  sur  le  nombre  total  d'\u00e9tablissements  du  territoire.  Il  n\u00e9cessite d'interroger  l'agent  en  charge  de  la  politique  \u00e9ducative,  ou  les  \u00e9tablissements scolaires directement le cas \u00e9ch\u00e9ant.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019enseignement  de  la  pr\u00e9paration  aux  situations  d\u2019urgence  et  de  la  r\u00e9duction  des risques  de  catastrophe  dans  les  \u00e9coles  augmente  la  capacit\u00e9  d\u2019adaptation  de  la soci\u00e9t\u00e9.  Il  aide  les  administrateurs  scolaires,  les  enseignants,  les  \u00e9coliers  et  le personnel \u00e0 se pr\u00e9parer aux situations d'urgence et \u00e0 r\u00e9duire les risques en d\u00e9coulant.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i08/","title":"Part des communes du territoire de plus de 5000 habitants disposant d\u2019une programmation \u00e9v\u00e9nementielle en lien avec la transition \u00e9cologique et la r\u00e9silience territoriale","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>Le  nombre  d'\u00e9v\u00e9nements  \u00e9tant  difficile \u00e0 comptabiliser, l'indicateur se concentre sur l'exercice  de  formalisation  et  de  structuration  par  la  collectivit\u00e9  (l'intercommunalit\u00e9 et/ou  ses  communes  membres  de  plus  de  5.000  habitants)  d'une  programmation  culturelle  ou  \u00e9v\u00e9nementielle  en  lien  avec  la  transition  \u00e9cologique  et  la  r\u00e9silience territoriale.  A  travers  ce  terme,  on  entend  l'organisation  dans  le  temps  de plusieurs \u00e9v\u00e9nements  ,  reli\u00e9s  par  une  coh\u00e9rence  d'ensemble).  Il  est  \u00e0  renseigner  par  la collectivit\u00e9, \u00e9ventuellement en sollicitant ses communes de plus de 5.000 habitants le cas \u00e9ch\u00e9ant.</p> <p>La  programmation,  bien  qu'elle  puisse  avoir  une  port\u00e9e  plus  large  que  la  seule transition \u00e9cologique, doit int\u00e9grer une offre en lien avec ces enjeux. Les \u00e9v\u00e9nements de cette programmation doivent :  avoir  pour  objet  clair  les  enjeux  de  transition  \u00e9cologique  et/ou  de  r\u00e9silience territoriale  (globalement  ou  par  une entr\u00e9e sp\u00e9cifique: mobilit\u00e9, biodiversit\u00e9, d\u00e9mocratie, sant\u00e9 environnementale, etc.  * \u00eatre  organis\u00e9 ou soutenu financi\u00e8rement par la collectivit\u00e9 (intercommunalit\u00e9 ou une de ses communes membres). Les \u00e9v\u00e9nements peuvent \u00eatre port\u00e9s par n'importe  quel  acteur  du  territoire  :  centres  sociaux,  associations,  clubs, collectifs, syndicats, offices de tourisme, institutions publiques\u2026   \u00eatre  divers  dans  leur  format  (cin\u00e9ma,  th\u00e9\u00e2tre,  conf\u00e9rence,  atelier, manifestation, performance\u2026)  * avoir fait l'objet d'une communication pr\u00e9alable * avoir lieu dans un lieu ouvert \u00e0 tous  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  concr\u00e9tisation  de  la  transition  \u00e9cologique  \u00e0  l\u2019\u00e9chelle  territoriale  requiert  de sensibiliser,  mobiliser  et  animer  sur  le  temps  long les habitants du territoire, afin de maintenir une mobilisation favorisant l\u2019engagement individuel et collectif, ainsi que le  changement de comportement.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i08/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i08/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i09/","title":"Existence d\u2019un dispositif d\u2019\u00e9co-conditionnalit\u00e9 des aides aux acteurs et projets associatifs","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Le  principe  d\u2019\u00e9co-conditionnalit\u00e9  consiste  \u00e0  conditionner  l\u2019octroi  d'aides  financi\u00e8res publiques  \u00e0  la  r\u00e9alisation  d\u2019actions  en  faveur  du  d\u00e9veloppement  durable  et/ou  de crit\u00e8res environnementaux. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019\u00e9co-conditionnalit\u00e9  pr\u00e9sente  de  nombreuses  vertus.  Elle  am\u00e9liore  la  qualit\u00e9 environnementale  des  projets  financ\u00e9s,  elle  contribue  \u00e0 la sensibilisation \u00e9cologique des parties prenantes, et elle leur permet potentiellement de r\u00e9aliser des \u00e9conomies gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure conception de leurs projets. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i09/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be1_i09/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be1_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i01/","title":"Existence d'une Convention Territoriale Globale (CTG) comprenant une analyse des besoins sociaux","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>La  Convention  Territoriale  Globale  (CTG)  est  un  outil  de  partenariat  entre  une intercommunalit\u00e9  et  la  CAF  (Caisse  d\u2019Allocations  Familiales),  visant  \u00e0  coordonner  et renforcer  les  politiques  sociales  sur  un  territoire.  Elle  comprend  un  diagnostic territorial, sous forme d'analyse des besoins sociaux du territoire, et un plan d\u2019action sur 4 ans. Bien que non obligatoire, la CTG l'est quasi de facto dans la mesure o\u00f9 elle conditionne  l'obtention  de  financements  de  la  CAF,  indispensable  \u00e0  l'\u00e9conomie  de certains services. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>La CTG structure et harmonise l'action sociale locale, dans ses multiples domaines : la petite  enfance,  la  jeunesse,  la  parentalit\u00e9,  l\u2019inclusion,  l'acc\u00e8s  aux  services  et  le logement.  Elle  facilite  la  coop\u00e9ration  entre  les  acteurs  locaux  (communes, associations,  \u00e9tablissements  scolaires, professionnels de la sant\u00e9 et du social) et doit permettre de mieux r\u00e9partir les financements et les aides de la CAF. </p> <p>Les CTG peuvent \u00eatre de contenu et d'ambition vari\u00e9s entre les territoires. Les CTG qui fondent un vrai projet social intercommunal requi\u00e8rent de fines analyses des besoins sociaux, afin d'imaginer les dispositifs les plus adapt\u00e9s \u00e0 leurs populations. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be2_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. Cet  indicateur  ne  peut  \u00eatre  valid\u00e9  que  si  la  CTG  comprend  une  analyse  des besoins sociaux.  Celle-ci  peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle intercmmunae ou communale. Dans ce dernier cas, l'ABS doit couvrir plus de 50% des communes du territoire.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i02/","title":"Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en  charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be2_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i03/","title":"Reconnaissance de l'engagement de l'Office de Tourisme dans la transition \u00e9cologique","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  mesurer  l\u2019engagement  des  Offices  de  Tourisme  dans  une d\u00e9marche  reconnue  de  tourisme  durable.  Il  propose  deux  moyens  de  r\u00e9aliser  cette \u00e9valuation  :   l\u2019adh\u00e9sion  \u00e0  des  labels  ou  \u00e0  des  r\u00e9seaux  structurants  en  mati\u00e8re  de tourisme  durable.  Ces  labels  et r\u00e9seaux attestent de leur engagement en mati\u00e8re de tourisme  responsable,  de  r\u00e9duction  d\u2019empreinte  environnementale  et d\u2019accompagnement des acteurs locaux vers des pratiques plus durables.  Pour \u00eatre comptabilis\u00e9, un Office de Tourisme doit : </p> <ul> <li>\u00catre  engag\u00e9  dans  une  d\u00e9marche  de  labellisation  ou  certification environnementale  reconnue  source </li> </ul> <p>Ou</p> <ul> <li>\u00catre  membre  actif  d\u2019un  r\u00e9seau  structurant  ayant  une  action sp\u00e9cifique sur le tourisme durable (ex. Acteurs du Tourisme Durable). </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019Office de Tourisme, en tant que structure pivot du d\u00e9veloppement touristique, joue un  r\u00f4le  cl\u00e9  dans  l\u2019adoption  et  la  promotion  de  pratiques  respectueuses  de l\u2019environnement.  Il  peut  \u00eatre  un  levier  de  transition  \u00e9cologique  en  sensibilisant  les visiteurs,  en  accompagnant  les  acteurs  \u00e9conomiques  locaux  et  en  structurant  des offres \u00e0 faible impact environnemental. Cet indicateur met en lumi\u00e8re :  * L\u2019exemplarit\u00e9  des  OT  dans  la  transition  \u00e9cologique  : en s\u2019engageant dans une d\u00e9marche  de  labellisation  ou  de  r\u00e9seau  structurant,  ils int\u00e8grent une logique de progr\u00e8s et d\u2019\u00e9valuation continue de leurs actions.  * Leur  r\u00f4le  dans  l\u2019accompagnement  des  socio-professionnels  :  en diffusant des bonnes pratiques, en formant les acteurs locaux aux enjeux environnementaux et en soutenant le d\u00e9veloppement d\u2019un tourisme plus responsable.  * L\u2019impact  sur  l\u2019attractivit\u00e9  du  territoire  :  la  prise  en  compte  des  enjeux environnementaux  devient un crit\u00e8re de diff\u00e9renciation pour les destinations. Un  OT  labellis\u00e9  renforce  la  cr\u00e9dibilit\u00e9  du  territoire  aupr\u00e8s  des  visiteurs soucieux de voyager de mani\u00e8re plus responsable.  * L\u2019articulation  avec  les  politiques  publiques  locales  :  un  OT  engag\u00e9  facilite l\u2019int\u00e9gration du tourisme dans des strat\u00e9gies territoriales plus globales (PCAET, SCOT, PAT\u2026), en veillant \u00e0 ce que les pratiques touristiques s\u2019alignent avec les objectifs de r\u00e9silience et de sobri\u00e9t\u00e9 des territoires. </p> <p>En  int\u00e9grant  cet  indicateur,  on  valorise  ainsi  les  Offices  de  Tourisme  qui,  au-del\u00e0 de leur  mission  d\u2019accueil  et  de  promotion,  deviennent  des  facilitateurs  de  la  transition \u00e9cologique et des relais essentiels pour un tourisme durable et r\u00e9silient.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i03/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be2_i03/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>A  renseigner  apr\u00e8s  recueil  d'information  aupr\u00e8s de l'office de tourisme du territoire.  Dans  le  cas  d'un unique OT intercommunal, la r\u00e9ponse est Oui / Non. Dans le cas de l'existence de plusieurs OT communaux, il est possible de r\u00e9pondre \" Oui pour certains OT communaux \" Ne pas consid\u00e9rer cet indicateur dans le cas o\u00f9 aucun office de tourisme ne couvre le territoire. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i04/","title":"Part des m\u00e9nages d'une seule personne","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'indicateur  repr\u00e9sente  la  part  des  personnes  vivant  seules  dans  leur  r\u00e9sidence principale au sein de l\u2019ensemble des m\u00e9nages. Pour information, un m\u00e9nage d\u00e9signe, au  sens  statistique  du  terme,  l'ensemble  des  occupants  d'un  m\u00eame  logement,  sans que  ces  personnes  soient  n\u00e9cessairement  unies  par  des  liens  de  parent\u00e9 (en cas de cohabitation, par exemple).</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  fait  de  vivre  seul  dans  son  logement  peut  trouver  diff\u00e9rentes  raisons  familiales (veuvage,  s\u00e9paration  conjugale\u2026),  professionnelles  (perte  d\u2019emploi)  ou  li\u00e9es  \u00e0  des motifs  d'exclusion  sociale  (comme  les  sans-abri  ou  les  personnes  en  situation administrative  irr\u00e9guli\u00e8re).  Il  peut  conduire  \u00e0  un  isolement  et  un  sentiment  de solitude.  En  2024,  12%  des  Fran\u00e7ais  se  trouvent  en  situation  d'isolement  total, c\u2019est-\u00e0-dire  qu\u2019ils  d\u00e9clarent  ne  passer  de  temps  (au  moins  une  fois  par  mois)  avec aucun  entourage  (famille,  amis,  coll\u00e8gues,  voisins,  connaissances).  Ces  situations t\u00e9moignent de la qualit\u00e9 du vivre ensemble sur le territoire, notamment la dissolution des  lieux  traditionnels  de  sociabilit\u00e9.  Certains  territoires  \u00e9conomiquement  fragilis\u00e9s (d\u00e9sindustrialisation,  ch\u00f4mage,  manque  de  services  au  quotidien  et  de  transports) favorisent l'isolement et la solitude.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i04/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 41.2 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile de l'Observatoire des Territoires</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 27.7 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile de l'Observatoire des Territoires</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i05/","title":"Taux de pauvret\u00e9","text":"<p>Retour besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le  taux  de  pauvret\u00e9  correspond  \u00e0  la  proportion  d'individus  appartenant  \u00e0  des m\u00e9nages  dont  le  niveau  de  vie  (apr\u00e8s  transferts,  imp\u00f4ts  et  prestations  sociales)  est inf\u00e9rieur  au  seuil  de  60  %  de  la  m\u00e9diane  du  revenu  disponible  de  l'ensemble  de  la population. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  niveau  de  pauvret\u00e9  peut,  lorsque  \u00e9lev\u00e9,  fragiliser  le  territoire  sur  de  multiples plans,  affectant  non  seulement  le  bien-\u00eatre  des  individus,  mais  aussi  la  stabilit\u00e9 \u00e9conomique,  sociale  et  politique  du  territoire.  Les  populations  pauvres  sont g\u00e9n\u00e9ralement  les  plus  affect\u00e9es  par  les  catastrophes  et  les  crises,  en  raison  de  leur d\u00e9ficit de ressources pour y faire face.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i05/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i05/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 42.9 | Note 0/10 : valeur basse du dernier quantile</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 5 | Note 10/10 : valeur haute du premier quantile</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i06/","title":"Part des jeunes (15-24 ans) non ins\u00e9r\u00e9s","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'indicateur est le rapport de la population des jeunes non ins\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'ensemble de la population des 15-24 ans. Le terme de \u00ab non-ins\u00e9r\u00e9s \u00bb d\u00e9signe les personnes de 15 \u00e0 24  ans  qui  ne sont pas inscrits dans un \u00e9tablissement d\u2019enseignement secondaire ou sup\u00e9rieur et n\u2019ont pas d\u2019emploi (y compris occasionnel).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  pr\u00e9carit\u00e9  des  jeunes  se  d\u00e9veloppe  apr\u00e8s  la  fin  de  la  scolarisation  obligatoire, lorsque les jeunes rencontrent des difficult\u00e9s \u00e0 trouver une formation ou un emploi, et se r\u00e9signent parfois \u00e0 l\u2019inactivit\u00e9. Ces difficult\u00e9s sont particuli\u00e8rement fr\u00e9quentes chez ceux qui ont quitt\u00e9 l\u2019appareil de formation sur un \u00e9chec scolaire, sans dipl\u00f4me, et pour lesquels un retour vers la formation est souvent d\u00e9licat. Ces jeunes sont menac\u00e9s par la pauvret\u00e9 et l\u2019isolement relationnel, qui accentuent encore les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la formation  et  \u00e0  l\u2019emploi.  Un  processus  d\u2019exclusion  sociale,  amenant  \u00e0  une  rupture durable  des  liens  sociaux  et  institutionnels,  peut  s\u2019enclencher.  A  l\u2019\u00e9chelle  d\u2019un territoire,  une  valeur  \u00e9lev\u00e9e  de  cet  indicateur  constitue  donc  une  alerte  pour  les acteurs publics ou collectifs. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i06/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 20.8 | Note 0/10 : valeur basse du dernier quantile de l'observatoire des territoires</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 10.5 | Note 10/10 : valeur haute du premeir quantile de l'observatoire des territoires</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i07/","title":"Taux de participation aux \u00e9lections municipales 2020","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le taux de participation aux \u00e9lections rapporte le nombre de personnes ayant vot\u00e9 au nombre  de  personnes  inscrites  sur  les  listes  \u00e9lectorales  au  31  d\u00e9cembre  de  l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dent la date des \u00e9lections concern\u00e9es. Il est calcul\u00e9 par le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieuret mis \u00e0 disposition par la plateforme Observatoire des Territoires. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>Un  taux  de  participation  \u00e9lev\u00e9  aux  \u00e9lections  locales  est  un  t\u00e9moin  de  la  vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique  du  territoire  :  les  citoyens  se  sentent  concern\u00e9s  par  l'avenir  de  leur territoire et s'impliquent dans leur destin\u00e9e, \u00e0 travers leur vote.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i07/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i07/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 40.5 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 64 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i08/","title":"Nombre de lieux de sociabilit\u00e9 publics pour 1000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>La  notion  de  \"lieu  de  sociabilit\u00e9\"  ne  b\u00e9n\u00e9ficie  pas  d'une  d\u00e9finition  \u00e9tablie.  Il  est propos\u00e9 ici de la d\u00e9finir comme un espace physique o\u00f9 les individus ont l'opportunit\u00e9 d'\u00e9changer  et  de tisser des liens sociaux. Par leur am\u00e9nagement ou leur vocation, ils favorisent  la  rencontre, la  relation, et  ainsi  la  construction  du lien. Au  cours  du  temps,  les  lieux  de sociabilit\u00e9 ont largement \u00e9volu\u00e9: de la communaut\u00e9 villageoise,  des  champs,  de  la  rue,  des  caf\u00e9s  et  bistrots\u2026  Dans  la  soci\u00e9t\u00e9 contemporaine,  le  fait  de  consid\u00e9rer  les  espaces  publics  (rues,  centre-villes) comme des  espaces  de  socialisation  est  remis  en  question.  A  contrario,  certains  nouveaux lieux tels que les galeries marchandes interrogent sur leur vocation ou capacit\u00e9 \u00e0 faire de la sociabilisation.  </p> <p>Dans  le  cadre  de  cet  outil,  il  est  propos\u00e9  de  compter  uniquement  les  lieux  de sociabilit\u00e9 publics selon les cat\u00e9gories suivantes:  </p> <ol> <li>Lieux publics culturels et \u00e9ducatifs </li> <li>M\u00e9diath\u00e8ques ou biblioth\u00e8ques  </li> <li>Mus\u00e9es et espaces d'exposition publics </li> <li>Th\u00e9\u00e2tres, cin\u00e9mas et salles de spectacles publics </li> <li>Tiers-lieux (si la collectivit\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 leur gouvernance) </li> <li>Espaces culturels, maisons de la culture (et MJC) </li> <li>Etablissements scolaires (\u00e9coles, universit\u00e9s, etc) et cr\u00e8ches Lieux publics de sports et de loisirs </li> <li>Stades, gymnases et complexes sportifs publics </li> <li>Piscines publiques  </li> <li>Centres de loisirs </li> <li>Terrains de sport ext\u00e9rieurs (et skateparks, aires de fitness) </li> <li> <p>Aires de jeux pour enfants  </p> </li> <li> <p>Lieux publics \u00e0 vocation sociale </p> </li> <li>Maisons de quartier, maisons des associations, centres sociaux  </li> <li>Espaces de consultation ouverts au public (France Services, CIDFF\u2026) </li> <li> <p>Centres d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence et foyers sociaux </p> </li> <li> <p>Lieux publics de rencontre et de convivialit\u00e9 </p> </li> <li>Parcs  et  espaces  verts  (promenades,  jardins  publics,  jardins  partag\u00e9s  sur l'espace public, squares, berges de rivi\u00e8res, etc.) </li> <li>Places  publiques  pi\u00e9tonnis\u00e9es  et  am\u00e9nag\u00e9es  par  du  mobilier  urbain  (bancs, fontaines\u2026) </li> <li>March\u00e9s et halles (si publiques) </li> </ol>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  domicile  est  identifi\u00e9  comme  l'un  des principaux lieux d'isolement et de solitude, notamment  par  l'\u00e9tude  Solitudes  de  la  Fondation  de  France.  \"Lorsque  les  liens ext\u00e9rieurs,  avec  les  proches  se  fragilisent,  le  foyer  devient vite l\u2019espace du retrait, de l\u2019enfermement  et  de  l\u2019ennui\".  La  capacit\u00e9  du  territoire  \u00e0  proposer  une  diversit\u00e9  de lieux  accessibles  \u00e0  tous,  sans  condition  d'achat  ou  d'adh\u00e9sion,  g\u00e9r\u00e9s  par  des institutions  publiques,  est  un  levier  pour  lutter  contre  le  repli  spatial des personnes isol\u00e9es.  L'\u00e9tude de la Fondation de France r\u00e9v\u00e8le que les \"lorsqu'elles investissent les lieux,  les  personnes  isol\u00e9es  privil\u00e9gient  les  espaces  accessibles  g\u00e9ographiquement proches de leurs lieux de vie, (...) o\u00f9 la l\u00e9gitimit\u00e9 de la place occup\u00e9e n\u2019est pas remise en  cause\".   Ainsi,  on  peut  estimer  que  le  territoire  gagne  en r\u00e9silience pour chaque lieu  de  sociabilit\u00e9  suppl\u00e9mentaire,  et  d'autant  plus  en  fonction  de  leur  r\u00e9partition dans les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de lieux. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i08/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be2_i08/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 3 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Cet  indicateur  est  \u00e0  renseigner  par  la  collectivit\u00e9.  Le  recensement  de  tous  ces  lieux peut  \u00eatre  un  exercice  fastidieux.  Il  est  possible  de  solliciter  une  estimation  chiffr\u00e9e aupr\u00e8s d'un logiciel d'intelligence artificielle, avec une question telle que : \"Peux tu me donner  une  estimation  chiffr\u00e9e  du  nombre  de  lieux  de  sociabilit\u00e9  publics  sur  le territoire  de  la  collectivit\u00e9  ?\".  Il  est  aussi  utile  \u00e0  divers  \u00e9gards  (notamment  dans  le cadre  d'un  sch\u00e9ma  directeur  des  espaces  publics,  d'une  analyse  des  besoins sociaux\u2026)  de  r\u00e9aliser  un  recensement,  voire  une  cartographie,  exhaustive  de l'ensemble de ces lieux, en sollicitant les services comp\u00e9tents (SIG, Office de tourisme, services sociaux\u2026) et les communes du territoire le cas \u00e9ch\u00e9ant.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i09/","title":"Taux de couverture accueil jeune enfant pour 100 enfants de moins de 3 ans","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>L'indicateur  \u00e9value la capacit\u00e9 th\u00e9orique d'accueil des enfants de moins de 3 ans par les  modes  d'accueil  \"formels\"  pour  100  enfants  de  moins  de  3  ans.  Les  modes d'accueil  \"formels\"  correspondent  aux  modes  d'accueil  suivants  :  assistant(e) maternel(le) employ\u00e9(e) directement par des particuliers, salari\u00e9(e) \u00e0 domicile, accueil en Eaje (collectif, familial et parental, micro-cr\u00e8ches), \u00e9cole maternelle. </p> <p>La capacit\u00e9 d'accueil comptabilise des places d\u2019accueil propos\u00e9es \u00e0 un instant donn\u00e9, et  non  un  nombre  d'enfants  gard\u00e9s.  Ainsi,  on  ignore  le  fait  que  certaines  places peuvent  \u00eatre  utilis\u00e9es  par  plusieurs  enfants  \u00e0  temps  partiel.  Un  enfant  peut  par ailleurs  occuper  plusieurs  places  d\u2019accueil  (\u00e9cole  et  assistant(e)  maternel(le)  par exemple).  Sur  certains  territoires,  le  taux  de  couverture  peut  \u00eatre  sup\u00e9rieur  \u00e0  100 lorsque l'offre d'un territoire int\u00e8gre des enfants r\u00e9sidant sur d'autres territoires. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>Un bon taux d'accueil des jeunes enfants de moins de 3 ans dans les modes d'accueil formels  (cr\u00e8ches,  assistantes  maternelles  agr\u00e9\u00e9es,  micro-cr\u00e8ches,  etc.)  constitue  un facteur  cl\u00e9  d'inclusion  sociale,  autant  pour les enfants que pour les parents. Du c\u00f4t\u00e9 des  enfants,  il leur permet de   b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un environnement \u00e9ducatif stimulant d\u00e8s leur  plus  jeune  \u00e2ge,  quelle  que  soit  leur  origine.  Du  c\u00f4t\u00e9  des  parents,  et particuli\u00e8rement  des m\u00e8res, il permet de concilier plus facilement vie familiale et vie professionnelle.  Cela  favorise  leur  insertion  ou  maintien  sur  le  march\u00e9  du  travail, r\u00e9duisant ainsi les in\u00e9galit\u00e9s de genre et la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i09/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i09/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 60 | Note 5/10 : moyenne fran\u00e7aise selon un expert d'Espelia</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 70 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Les donn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle des EPCI sont t\u00e9l\u00e9chargeables sur le site data.caf.fr </p> <ol> <li>Cliquer sur l\u2019onglet Export </li> <li>Exporter le jeu de donn\u00e9es entier au format Excel </li> <li>Faire une recherche sur le fichier avec le nom de votre intercommunalit\u00e9.  </li> <li>La  valeur  qui  nous  int\u00e9resse  est  le  \"taux  de  couverture globale\" (colonne M) pour l\u2019ann\u00e9e la plus r\u00e9cente (2022). Ce taux regroupe l'offre en accueil collectif et chez les assistantes maternelles. </li> </ol>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i10/","title":"Nombre d'associations pour 1000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Depuis  2014,  le  projet  Data-Asso  vise  \u00e0  r\u00e9unir  et  repr\u00e9senter  sur  une  plateforme ouverte  tous  les  acteurs  de  la  vie  associative  en  France.  Chaque  association  est g\u00e9olocalis\u00e9e  en  fonction  de  son  si\u00e8ge,  et int\u00e9gr\u00e9e aux neuf th\u00e9matiques en fonction de leur objet social. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i10/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  France compte plus de 2 millions d\u2019associations selon le site data-asso. Une \u00e9tude des  services  de  l'Etat  en  R\u00e9gion  Grand  Est  (DRAJES  et  DREETS)  \u00e9value  ce  chiffre  \u00e0 environ 1,4 millions en 2022. La vie associative constitue un fort vecteur de coh\u00e9sion sociale \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un territoire. Les associations t\u00e9moignent de l\u2019engagement civique des citoyens et nourrissent les liens, coop\u00e9rations et solidarit\u00e9s entre habitants. Elles favorisent  aussi  l\u2019inclusion  sociale,  par  le  brassage des populations et les espaces de participation \u00e0 la vie publique qu\u2019elles offrent. Elles permettent d\u2019ailleurs aux citoyens de  contribuer  aux  orientations  et  aux  d\u00e9cisions  politiques  pour  le  territoire,  en tant que corps interm\u00e9diaire r\u00e9guli\u00e8rement consult\u00e9 par les autorit\u00e9s locales. Gr\u00e2ce \u00e0 cette vitalit\u00e9  associative,  le  territoire  enrichit  son  capital  social,  facteur  d\u00e9terminant  de r\u00e9silience territoriale. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i10/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : / 1000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i10/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 25 | Note 5/10 : \u00e9cart-type par rapport \u00e0 la moyenne d\u00e9partementale de data-asso</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 40.9 | Note 10/10 : \u00e9cart-type par rapport \u00e0 la moyenne d\u00e9partementale de data-asso</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i10/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>Site data-asso L\u2019indicateur  est  construit  \u00e0  partir  d\u2019un  appariement  de  deux  bases  de  donn\u00e9es :  le r\u00e9pertoire  national  des  associations  (RNA),  et  le  r\u00e9pertoire SIRENE.   Les associations sont localis\u00e9es \u00e0 partir de l\u2019adresse de leur si\u00e8ge. Le projet data-asso est soutenu par le Minist\u00e8re de l'Education Nationale, de la Jeunesse et des Sports. </p> </li> <li> <p>Acc\u00e9der \u00e0 l\u2019onglet \u00ab La carte \u00bb </p> </li> <li>Zoomer jusqu\u2019\u00e0 r\u00e9v\u00e9ler le nombre d\u2019associations \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale. </li> <li>Pour  obtenir  la  valeur  de  l\u2019indicateur  \u00e0  l'\u00e9chelle  intercommunale,  il  convient d'additionner le nombre d\u2019associations de toutes les communes de l\u2019EPCI, puis de rapporter ce nombre \u00e0 1000 habitants. </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i11/","title":"Nombre de structures de l\u2019animation de la vie sociale agr\u00e9\u00e9e par la CAF (Centre social ou Espace de vie sociale) \u00e0 l'\u00e9chelle intercommunale pour 100.000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Les  centres  sociaux  (CS)  et  les  espaces  de  vie  sociale  (EVS)  sont  des  structures publiques  en  charge  de  proposer  des  services  et  des  activit\u00e9s  \u00e0  finalit\u00e9s  sociales  et \u00e9ducatives. Ils sont financ\u00e9s en majorit\u00e9 par les collectivit\u00e9s locales et la CAF.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i11/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019animation  de  la  vie  sociale s\u2019appuie sur les \u00e9quipements de proximit\u00e9 que sont   les centres  sociaux  (CS)  et  les  espaces  de  vie  sociale  (EVS),  dont  les  impacts  sociaux positifs sont multiples : Il s'agit de lieux de proximit\u00e9, familiaux et interg\u00e9n\u00e9rationnels, qui  accueillent  et  accompagnent  tous  les  publics  en  veillant  \u00e0  la  mixit\u00e9  sociale.  Ils permettent  aux  habitants  d\u2019exprimer,  de  concevoir  et  de  r\u00e9aliser  leurs  projets.  Ils tissent  aussi  localement  des  r\u00e9seaux  de  partenaires  pour  r\u00e9pondre  aux  besoins sociaux  identifi\u00e9s  et  contribuer  \u00e0  l'animation  de  la  vie  locale.  Ils  renforcent ainsi les solidarit\u00e9s et les relations de voisinage, et contribuent \u00e0 la pr\u00e9vention et la r\u00e9duction des exclusions.  A  l'\u00e9chelle  de  la  France,  6,2  millions  d'habitants,  de  toute  classes  d'\u00e2ge,  sont impliqu\u00e9s  dans  les  actions  de  ces  structures,  soit  environ  1  Fran\u00e7ais  sur  10. En moyenne,  1  structure  couvre  un  territoire  de  16  360  habitants  en  France  selon l'Observatoire des centres sociaux et des espaces de vie sociale. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i11/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : / 100 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i11/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 8 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i11/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>L'indicateur est \u00e0 renseigner par la collectivit\u00e9. Il s'obtient en rapportant le nombre de structures \u00e0 100.000 habitants.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i12/","title":"Nombre d'\u00e9v\u00e9nements grand public festifs et f\u00e9d\u00e9rateurs organis\u00e9s ou soutenus par la collectivit\u00e9 par an pour 100.000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>Cet  outil  d\u00e9finit  les  \"\u00e9v\u00e9nements  grand  public  festifs  et  f\u00e9d\u00e9rateurs  organis\u00e9s  ou soutenus par la collectivit\u00e9\" selon les crit\u00e8res suivants:  </p> <ul> <li>L'\u00e9v\u00e9nement  est  organis\u00e9,  co-organis\u00e9  ou  soutenu  financi\u00e8rement  par  la collectivit\u00e9 (l'intercommunalit\u00e9 ou une de ses communes membres) </li> <li>l'\u00e9v\u00e9nement a fait l'objet d'une communication pr\u00e9alable multi-canal, dont un affichage sur la voie publique </li> <li>l'\u00e9v\u00e8nement a lieu dans un lieu visible, il est ouvert \u00e0 tous -  l'\u00e9v\u00e9nement  vise  \u00e0  r\u00e9unir  un  public  vari\u00e9,  repr\u00e9sentatif  de  la  diversit\u00e9  du territoire  (mixit\u00e9 sociale, g\u00e9n\u00e9rationnelle) </li> <li>l'\u00e9v\u00e9nement dure au moins une demi-journ\u00e9e (on ne compte pas les r\u00e9unions publiques) </li> </ul> <p>Exemples  d'\u00e9v\u00e9nements  :  f\u00eates  de  villages,  f\u00eates  traditionnelles  /  folkloriques, \u00e9v\u00e9nements  c\u00e9l\u00e9brant  le  patrimoine  culturel,  naturel  du  territoire,  f\u00eate  du  Saint Patron,  f\u00eate de la musique, march\u00e9 de No\u00ebl, Bal du 14-Juillet\u2026</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i12/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  festivit\u00e9s  locales  mettent  en  valeur  les  traditions,  la  culture  et  l'histoire  du territoire.  Elles  permettent  aux  habitants  de  se  reconnecter  avec  leur  patrimoine culturel  et  de  d\u00e9velopper  un  sentiment  de  fiert\u00e9  et  d'attachement  envers  leur territoire.  En  outre,  ces  \u00e9v\u00e8nements  sont  des  lieux  de  sociabilisation  \u00e9largie, notamment  entre  des  populations  de  milieux  sociaux  diff\u00e9rents. Ils sont vecteurs de lien social, favorisant aussi le sentiment d\u2019appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 locale. Ils peuvent  favoriser  les  coop\u00e9rations  et  solidarit\u00e9s  entre  habitants,  surtout  lorsque ceux-ci sont associ\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation dudit \u00e9v\u00e8nement. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i12/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : / 100 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i12/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 4 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i12/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>L\u2019indicateur  est  \u00e0  renseigner  par  la  collectivit\u00e9.  Il  s'agit  de  comptabiliser  les \u00e9v\u00e9nements principaux se d\u00e9roulant sur le territoire, soit de fa\u00e7on ponctuelle l'ann\u00e9e n-1, soit chaque ann\u00e9e. Pour  \u00eatre  comptabilis\u00e9,  l'\u00e9v\u00e8nement  doit  r\u00e9pondre  \u00e0  l'ensemble  crit\u00e8res  expos\u00e9s ci-dessus. La  valeur  de  l'indicateur  s'obtient  ensuite  en  rapportant  ce  nombre  \u00e0  100.000 habitants. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i13/","title":"Be2 i13","text":"<p>--- hide:   - navigation</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i13/#rapport-interdecile-du-niveau-de-vie-9e-decile-1er-decile","title":"Rapport interd\u00e9cile du niveau de vie (9e d\u00e9cile / 1er d\u00e9cile)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i13/#description","title":"Description","text":"<p>Le  niveau  de  vie  correspond  au  revenu  disponible  du  m\u00e9nage  divis\u00e9  par  le  nombre d\u2019unit\u00e9s de consommation (UC). Il est donc le m\u00eame pour toutes les personnes d\u2019un m\u00eame m\u00e9nage.  Le  revenu  disponible  est  le  revenu  \u00e0  la  disposition  du  m\u00e9nage  pour  consommer  et \u00e9pargner.  Il  comprend  les  revenus  d\u2019activit\u00e9,  indemnit\u00e9s  de  ch\u00f4mage,  retraites  et pensions, revenus fonciers, les revenus financiers (imput\u00e9s pour ceux qui ne sont pas soumis \u00e0 d\u00e9claration : livrets exon\u00e9r\u00e9s, PEA, LEP, CEL, PEL, produits d\u2019assurance vie) et les  prestations  sociales  re\u00e7ues  (prestations  familiales,  minima  sociaux  et  prestations logements).  Au  total  de  ces  ressources,  on  d\u00e9duit  les  imp\u00f4ts  directs  (imp\u00f4t  sur  le revenu,  taxe  d\u2019habitation)  et  les  pr\u00e9l\u00e8vements  sociaux  (Contribution  Sociale G\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e  (CSG),  Contribution  au  Remboursement  de  la  Dette  Sociale (CRDS)). Les aides locales (prestations vers\u00e9es par les mairies, associations, etc.) ne sont pas prises en compte pour le calcul du revenu disponible.  Le  rapport  interd\u00e9cile  (9e  d\u00e9cile  /  1er  d\u00e9cile)  \u00e9value  la  diff\u00e9rence  de  niveaux  de  vie entre les 10% des habitants les plus ais\u00e9s et les 10% des habitants les plus modestes.  Plus le rapport est grand, plus les \u00e9carts de niveau de vie sont \u00e9lev\u00e9s.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i13/#justification","title":"Justification","text":"<p>A l\u2019\u00e9chelle hexagonale, les 10 % de personnes les plus modestes de la population ont un niveau de vie inf\u00e9rieur \u00e0 11 190 euros annuels (1er d\u00e9cile ou D1). \u00c0 l\u2019autre bout de l\u2019\u00e9chelle, les 10 % de personnes les plus ais\u00e9es ont un niveau de vie sup\u00e9rieur \u00e0 38 210 euros  (9e  d\u00e9cile ou D9). Le rapport interd\u00e9cile (D9/D1) s\u2019\u00e9tablit ainsi \u00e0 3,4. Le niveau de vie m\u00e9dian (D5) s\u2019\u00e9tablit. 20 820 euros annuels, soit 1 735 euros mensuels. Le niveau de vie a tendance \u00e0 augmenter avec l\u2019\u00e2ge des personnes en raison, dans un premier  temps,  de  l\u2019accroissement  des  revenus  d\u2019activit\u00e9  au  cours  de  la  carri\u00e8re  et, dans  un  second  temps,  de  l\u2019accroissement  des  revenus  du  patrimoine  du  fait  de l\u2019accumulation du patrimoine au cours de la vie. </p> <p>Une forte diff\u00e9rence de revenus entre le 1er d\u00e9cile (les 10% les plus pauvres) et le 9e d\u00e9cile (les 10% les plus riches) d'une population peut mettre \u00e0 mal la coh\u00e9sion sociale, dans  la  mesure  o\u00f9  elle  refl\u00e8te  des  in\u00e9galit\u00e9s  \u00e9conomiques  d\u2019acc\u00e8s  aux  activit\u00e9s  et services,  mais  aussi et surtout contribue \u00e0 la cr\u00e9ation de groupes sociaux distincts et peut  conduire  \u00e0  des  divisions  sociales,  une  polarisation  de  la  soci\u00e9t\u00e9,  voire  des tensions, qui mettent en p\u00e9ril la stabilit\u00e9 socio-politique du territoire. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i13/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuils de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes relatifs, avec une r\u00e9partition des collectivit\u00e9s selon 9 quantiles. </p> <ul> <li>La valeur inf\u00e9rieure correspond au dernier quantile, d'une valeur de 5,1.</li> <li>La valeur sup\u00e9rieure correspond au premier quantile, d'une valeur de 2,4.</li> <li>La moyenne fran\u00e7aise est de 3,4. </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i13/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Se rendre sur la base cartographique de l'INSEE INSEE</li> <li>S\u00e9lectionner la cat\u00e9gorie \"Revenues, Pouvoir d'achat, consommation\", puis \"Revenus, Niveaux de vie, pouvoir d'achat\", et choisir le dernier indicateur \"Rapport interd\u00e9cile du nivea de vie\".</li> <li>La vue cartographique est donn\u00e9e par EPCI. </li> </ul> <p>Il est possible d'y acc\u00e9der directement via ce lien : lien direct</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i14/","title":"Diff\u00e9rence entre le taux d'emploi des femmes et des hommes","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le taux d\u2019emploi rend compte de la capacit\u00e9 des structures productives \u00e0 mobiliser les ressources  pr\u00e9sentes  sur  le  territoire.  L\u2019\u00e9l\u00e9vation  du  taux  d\u2019emploi,  toutes  choses \u00e9gales par ailleurs, accro\u00eet la production de richesse par habitant et favorise l\u2019inclusion sociale  des  populations.  Le  zoom  selon le sexe permet de mesurer les difficult\u00e9s des femmes  \u00e0  acc\u00e9der  \u00e0  l'emploi  en  comparaison  des  hommes.  La  diff\u00e9rence  se  calcule comme la diff\u00e9rence en points entre le taux d\u2019emploi des femmes et le taux d\u2019emploi des hommes.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i14/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  diff\u00e9rence  entre  le  taux  d'emploi  des  femmes  et  des  hommes  peut  \u00eatre  un indicateur  de  coh\u00e9sion  sociale car elle refl\u00e8te les in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques et les d\u00e9s\u00e9quilibres  de  genre  dans  la  soci\u00e9t\u00e9.  Le  sous-emploi  des  femmes  induit  une pr\u00e9carit\u00e9  financi\u00e8re  accrue  et  une  d\u00e9pendance  \u00e9conomique.  Il  constitue  un  facteur majeur d\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les sexes. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i14/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : taux d'emploi des femmes - taux d'emploi des hommes</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i14/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : -5.5 | Note 5/10 : moyenne nationale</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0 | Note 10/10 : objectif politique</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i14/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Plateforme ODDetT </p> <ol> <li>Choisir le niveau g\u00e9ographique \u00ab EPCI \u00bb et identifier votre EPCI en faisant une recherche par mot-cl\u00e9 </li> <li>Choisir  l\u2019ODD \u00ab 5 \u2013 Egalit\u00e9 entre les sexes \u00bb,  </li> <li>S\u00e9lectionner  l\u2019indicateur  i027  \u2013 Diff\u00e9rence entre le taux d\u2019emploi des femmes et des hommes \u00bb </li> <li>S\u00e9lectionner le sous-champ \u00ab Total \u00bb. </li> </ol> <p>La  valeur  est  exprim\u00e9e  en  pourcentage,  g\u00e9n\u00e9ralement  n\u00e9gatif,  t\u00e9moignant  d\u2019un sous-emploi des femmes par rapport aux hommes.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i15/","title":"Nombre de travailleurs sociaux / Nombre d'allocataires du RSA","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le  travail  social  est  d\u00e9fini  par  le  Code  de  l'action  sociale  et  des  familles  :  il  \"vise  \u00e0 permettre l'acc\u00e8s des personnes \u00e0 l'ensemble des droits fondamentaux, \u00e0 faciliter leur inclusion  sociale  et  \u00e0  exercer  une  pleine  citoyennet\u00e9.  Dans  un  but  d'\u00e9mancipation, d'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie, de protection et de participation des personnes, le travail social contribue \u00e0 promouvoir, par des approches individuelles et collectives, le changement social,  le  d\u00e9veloppement  social  et  la  coh\u00e9sion  de  la  soci\u00e9t\u00e9.  Il  participe  au d\u00e9veloppement  des  capacit\u00e9s  des  personnes  \u00e0  agir  pour  elles-m\u00eames  et  dans  leur environnement\". </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i15/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  travailleurs  sociaux,  quelle  que  soit  l'organisation  pour  laquelle  ils  travaillent, jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Ils re\u00e7oivent, \u00e9coutent et accompagnent  les  citoyens  en  situation  de  vuln\u00e9rabilit\u00e9  dans  leurs  d\u00e9marches  de retour \u00e0 la sociabilit\u00e9 et au travail.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i15/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : nombre de travailleurs sociaux / 100 allocataires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i15/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0.3125 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 1.25 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i15/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>La valeur de cet indicateur est \u00e0 calculer \u00e0 partir de deux donn\u00e9es : </p> <ul> <li>Le nombre de travailleurs sociaux \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire intercommunal, quel que  soit  leur  employeur  (commune,  intercommunalit\u00e9,  centre  social, association\u2026).  Cette  donn\u00e9e   n'est  pas  publique  mais  doit  \u00eatre  connue  des services de l'intercommunalit\u00e9 ou de ses communes.  </li> <li> <p>Le nombre d\u2019allocataires du RSA par intercommunalit\u00e9 est une donn\u00e9e fournie par la CAF via son site data.caf </p> </li> <li> <p>Cliquer sur l\u2019onglet Export </p> </li> <li>Exporter le jeu de donn\u00e9es entier au format Excel </li> <li>Faire une recherche sur le fichier avec le nom de votre intercommunalit\u00e9 </li> <li>La valeur qui nous int\u00e9resse est le nombre de personnes (colonne F) pour l\u2019ann\u00e9e la plus r\u00e9cente (2022) et pour le p\u00e9rim\u00e8tre \u00ab RSA et PPA \u00bb. </li> </ul> <p>La  valeur  de  l'indicateur  s'obtient  ensuite  par  le  rapport  entre  les  deux  donn\u00e9es, rapport\u00e9 sur 100. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i16/","title":"Part des communes de plus de 1000 habitants ayant totalement mis en oeuvre leur Plan de mise en accessibilit\u00e9 de la voirie et des am\u00e9nagements des espaces publics (PAVE)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>(PAVE)  est  un  document  qui  vise  \u00e0  assurer  l'accessibilit\u00e9  de  la  voirie  et  des  espaces publics  aux  personnes  handicap\u00e9es  et  aux  personnes  \u00e0  mobilit\u00e9  r\u00e9duite  (PMR).  Ce plan est obligatoire pour toutes les communes de plus de  1.000 habitants. Il peut \u00eatre mis en place par la commune, ou par son intercommunalit\u00e9 dans le cas d'un transfert de  comp\u00e9tence.  Le  PAVE  d\u00e9finit les am\u00e9nagements \u00e0 r\u00e9aliser et pr\u00e9cise pour chacun les  conditions et d\u00e9lais de r\u00e9alisation. La Loi d'Orientation des Mobilit\u00e9s met l'accent sur  la  mise  en  accessibilit\u00e9  des  abords  des  arr\u00eats  de  transports  en  commun principaux..  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i16/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les enjeux de l\u2019accessibilit\u00e9 de la voirie et des espaces publics sont primordiaux, car ils concernent non seulement le quotidien des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite (situation de handicap,  \u00e2ge),  mais  \u00e9galement  celui  de  l\u2019ensemble  de  la  population  qui  peut  ainsi b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une meilleure qualit\u00e9 d\u2019usage. Cette qualit\u00e9 d'usage est primordiale pour toutes les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, population constitu\u00e9e en partie de personnes \u00e2g\u00e9es, dont le nombre aura doubl\u00e9 \u00e0 l'horizon 2050.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i16/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i16/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i16/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. Dans  le  cas  o\u00f9  les PAVE sont g\u00e9r\u00e9s par les communes du territoire, il s'agit d'\u00e9valuer quelles  communes  ont  compl\u00e8tement  mis  en  \u0153uvre  leur  plan,  parmi  toutes  les communes oblig\u00e9es. L'indicateur est exprim\u00e9 en pourcentage.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i17/","title":"Part des femmes dans l'ex\u00e9cutif communautaire","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le  Haut  Conseil pour l'\u00c9galit\u00e9 Feme-Homme d\u00e9finit la parit\u00e9 comme \"un outil autant qu\u2019une  fin  visant  le  partage  \u00e0  \u00e9galit\u00e9  du  pouvoir  de  repr\u00e9sentation  et  de  d\u00e9cision entre les femmes et les hommes. Elle est une exigence de justice et de d\u00e9mocratie. La parit\u00e9  ne  doit  pas  se  limiter  \u00e0  une  repr\u00e9sentation  50/50  dans  les  instances d\u00e9cisionnelles.  Elle  doit  \u00e9galement  permettre  de  s\u2019interroger  sur  les  conditions  de travail,  sur  le  partage  des  t\u00e2ches,  sur  les  st\u00e9r\u00e9otypes  sexistes,  et  sur l\u2019ensemble des obstacles  structurels  qui  emp\u00eachent  les  femmes  de  pouvoir  pleinement  exercer  les fonctions  \u00e0  responsabilit\u00e9s  pour  lesquelles  elles  sont  aussi  comp\u00e9tentes  que  les hommes.\" </p> <p>NB  :  La  Loi  n\u00b02014-873  du  4  ao\u00fbt  2014  pour  l'\u00e9galit\u00e9  r\u00e9elle  entre  les femmes et les hommes introduit l'obligation pour les collectivit\u00e9s et EPCI de plus de 20 000 habitants de constituer un rapport annuel sur la situation en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i17/#justification","title":"Justification","text":"<p>Depuis  l'introduction  du  principe  de  parit\u00e9  en  politique  en  2000,  la  r\u00e9glementation fran\u00e7aise  impose  des  r\u00e8gles  de  parit\u00e9  dans  la  constitution  des  ex\u00e9cutifs  locaux.   Les femmes  repr\u00e9sentent  ainsi  47,5%  des  adjoint.es  dans  les  communes.  N\u00e9anmoins, plusieurs types de collectivit\u00e9s territoriales dont les intercommunalit\u00e9s ne sont encore soumises  \u00e0  aucune  obligation  paritaire.  En  cons\u00e9quence,  la  parit\u00e9  n\u2019est  atteinte  ni dans les organes d\u00e9lib\u00e9rants, ni dans les ex\u00e9cutifs. Les femmes repr\u00e9sentent 35% des conseiller.es  communautaires,  20%  des  vice-pr\u00e9sident.es,  et  seulement  7,7%  des pr\u00e9sident.e.s d'EPCI</p> <p>Un  taux  \u00e9lev\u00e9  de  femmes  parmi  les  membres  des  bureaux  des  intercommunalit\u00e9s peut \u00eatre un signal positif d'une gouvernance territoriale plus ouverte et participative. Il t\u00e9moigne d'une prise en compte de l'ensemble des points de vue pour la conception et la mise en \u0153uvre de politiques publiques locales.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i17/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i17/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 50 | Note 10/10 : objectif politique</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be2_i17/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i01/","title":"Identification d'un agent r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ? Ses  missions  ne  doivent  pas  simplement  porter  sur  la  gestion  et  pr\u00e9servation  des espaces verts et naturels mais aussi sur le d\u00e9veloppement des liens entre les habitants et leur \u00e9cosyst\u00e8me naturel.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be3_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i02/","title":"Part des for\u00eats et milieux semi-naturels sur la surface totale du territoire","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'indicateur repr\u00e9sente la part des surfaces selon le type d\u2019occupation du sol, \u00e0 partir des  donn\u00e9es  fournies  par  la  base  de  donn\u00e9es  CORINE  Land  Cover.  Les  espaces artificialis\u00e9s  recouvrent  les  zones  urbanis\u00e9es (tissu urbain continu ou discontinu), les zones  industrielles  et  commerciales,  les  r\u00e9seaux  de  communication,  les  carri\u00e8res, d\u00e9charges et chantiers, ainsi que les espaces verts artificialis\u00e9s (espaces verts urbains, \u00e9quipements sportifs et de loisirs), par opposition aux espaces agricoles, aux for\u00eats ou milieux naturels, zones humides ou surfaces en eau. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  pr\u00e9sence  de  for\u00eats  et  de  milieux  semi-naturels  sur  le  territoire favorise et facilite l\u2019acc\u00e8s pour les habitants \u00e0 la nature, potentiellement sans recours \u00e0 la voiture.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i02/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i02/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 6.2 | Note 0/10 : valeur haute du premeir quantile</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 68.4 | Note 10/10 : valeur basse du 9\u00e8 quantile</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des territoires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i03/","title":"Nombre d'\u00e9tablissements d\u00e9passant les seuils de d\u00e9claration d'\u00e9mission de polluants atmosph\u00e9riques pour 10.000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i03/#description","title":"Description","text":"<p>Cet indicateur recense le nombre d'\u00e9tablissements industriels polluants du territoire, qu'il rapporte \u00e0 10.000 habitants pour permettre une comparaison inter-territoriale.</p> <p>Un  polluant  d\u00e9signe  un  agent  physique,  chimique  ou  biologique  qui  provoque  une g\u00eane ou une nuisance dans le milieu liquide ou gazeux. Au sens large, le terme d\u00e9signe des  agents  qui  sont  \u00e0  l'origine  d'une  alt\u00e9ration  des  qualit\u00e9s  du  milieu,  m\u00eame  s'ils  y sont  pr\u00e9sents  \u00e0  des  niveaux  inf\u00e9rieurs  au seuil de nocivit\u00e9. On peut d\u00e9signer sous le terme de polluant toute substance artificielle produite par l'homme et dispers\u00e9e dans l'environnement. </p> <p>Les  \u00e9tablissements  pollueurs  sont  tenus  de  d\u00e9clarer  leurs  \u00e9missions de polluant d\u00e8s lors  que  ces  \u00e9missions  d\u00e9passent  le  seuil  r\u00e9glementaire  associ\u00e9  au  polluant  \u00e9mis (exprim\u00e9  en  kg/an).  Ne  sont  donc  pas  ici  comptabilis\u00e9s  les  \u00e9tablissements \u00e9mettant une  pollution  inf\u00e9rieure  aux  seuils  en  vigueur.  Un  chiffre  nul  ou  bas n'implique  donc  pas  l'absence  de  rejet sur le territoire, et peut masquer la pr\u00e9sence d\u2019une ou plusieurs petites unit\u00e9s industrielles \u00e9mettant en de\u00e7\u00e0 des seuils de d\u00e9claration. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>La pollution de l\u2019air fait encourir un risque aux populations, \u00e0 l'environnement et \u00e0 la biodiversit\u00e9.  Elle  peut  \u00e9galement  \u00eatre  un  frein  au  d\u00e9veloppement  \u00e9conomique local (contrainte sur la construction, cadre de vie alt\u00e9r\u00e9, etc.). C\u2019est pourquoi les \u00e9missions de  polluants  issues  des  activit\u00e9s industrielles et agricoles font l'objet d'une attention particuli\u00e8re,  notamment  par  une  d\u00e9claration  obligatoire  d\u00e8s  lors  que  le polluant est rejet\u00e9 au-del\u00e0 d'un seuil d\u00e9fini par d\u00e9cret. Une am\u00e9lioration structurelle de la qualit\u00e9 de l\u2019air pr\u00e9suppose une action directe sur ces sites.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Le bornage conjugue une valeur sup\u00e9rieure absolue et une valeur inf\u00e9rieure relative.  La valeur sup\u00e9rieure, absolue, est 0, consid\u00e9rant qu'un territoire sans site industriel polluant b\u00e9n\u00e9ficie d'un environnement plus sain et d'un moindre risque industriel.  La valeur inf\u00e9rieure est d\u00e9finie en termes relatifs, par rapport au nombre moyen d'\u00e9tablissements en autorisation ou enregistrement ICPE pour 10.000 hab, de 6,176 en France. La valeur-seuil est donc \u00e9tablie \u00e0 12,4 \u00e9tablissements pour 10.000 habitants. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>ODDet</p> </li> <li> <p>Cliquer sur \u00ab Les indicateurs \u00bb </p> </li> <li>Choisir le niveau g\u00e9ographique \u00ab EPCI \u00bb et identifier la collectivit\u00e9 pa recherche mot-cl\u00e9</li> <li>Choisir l\u2019ODD \u00ab 3-Bonne Sant\u00e9 et bien-\u00eatre \u00bb </li> <li>Choisir l\u2019indicateur \u00ab i090a \u2013 Nombre d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9passant les seuils de d\u00e9claration d\u2019\u00e9mission de polluants atmosph\u00e9riques \u00bb,  </li> <li>Choisir la derni\u00e8re ann\u00e9e avec des donn\u00e9es disponibles. </li> </ul> <p>L\u2019indicateur  est  composite,  il  s\u2019obtient  \u00e0  partir  de  la  somme  d\u2019une  s\u00e9lection  de polluants  atmosph\u00e9riques,  parmi  les  principaux  : * Compos\u00e9s  Organiques  Volatils (COVNM), * Ammoniac  (NH3), * Oxydes  d\u2019azote  (NOx), * Oxydes  de soufre (SOx). Cette somme doit ensuite \u00eatre rapport\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de 10.000 habitants.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i04/","title":"Part du territoire en zone prot\u00e9g\u00e9e","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>Les  zones  prot\u00e9g\u00e9es  peuvent  \u00eatre  des  espaces  naturels  sensibles,  des  r\u00e9serves naturelles,  des  r\u00e9serves  foresti\u00e8res,  des  r\u00e9serves de biosph\u00e8re, des sites class\u00e9s, des zones  Natura  2000,  des  propri\u00e9t\u00e9s  publiques  prot\u00e9g\u00e9es  (Conservatoire  des  Espaces Naturels, Conservatoire du Littoral, site en Obligation R\u00e9elle Environnementale), etc. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>La protection de certaines zones sp\u00e9cifiques du territoire est le meilleur moyen de les pr\u00e9server  d\u2019une  forte  anthropisation.  Elles  sont  g\u00e9n\u00e9ralement  des  espaces  de ressourcement pour les habitants. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : % </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i04/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 10.3 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame (r\u00e9gion avec la plus faible part de son territoire en zone prot\u00e9g\u00e9e)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 63.6 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame (r\u00e9gion avec la plus grande part de son territoire en zone prot\u00e9g\u00e9e)</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>Plateforme ODDetT</p> </li> <li> <p>Aller sur l\u2019onglet \u00ab Les indicateurs \u00bb </p> </li> <li>Choisir la maille \u00ab EPCI \u00bb et identifier la collectivit\u00e9 par recherche mot-cl\u00e9 </li> <li>Choisir l\u2019ODD \u00ab 15 \u2013 Vie terrestre \u00bb </li> <li>Choisir l\u2019indicateur \u00ab i105a \u2013 Ensemble des surfaces prot\u00e9g\u00e9s \u00bb </li> <li>Choisir le sous-champ \u00ab au moins une mesure de protection \u00bb.</li> </ul> <p>La  valeur  de  l\u2019indicateur  s\u2019obtient  en  divisant  la  surface  prot\u00e9g\u00e9e  (exprim\u00e9e initialement en hectares, \u00e0 convertir en km\u00b2) par la surface totale du territoire puis en multipliant le r\u00e9sultat par 100.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i05/","title":"Superficie moyenne d\u2019espaces verts par habitant dans la ville-centre","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>La  superficie  moyenne  d\u2019espaces  verts  par  habitant  est  un  indicateur  \u00e9valu\u00e9  par l\u2019Observatoire des villes vertes pour une cinquantaine de villes en France. Il n'est pas accessible pour l'ensemble des intercommunalit\u00e9s,   et ne concerne donc que les EPCI dont une des 50 villes \u00e9valu\u00e9es est membre. L'objectif  de  l'Observatoire  des  villes  vertes  est  de  d\u00e9velopper  la  r\u00e9flexion  sur  la nature  en  ville  et  de  promouvoir  le  foisonnement  d\u2019initiatives  v\u00e9g\u00e9tales  en  milieu urbain. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  est  int\u00e9ressant  pour  les  zones  urbaines  afin  d\u2019\u00e9valuer  la  pr\u00e9sence d\u2019espaces verts au regard de la densit\u00e9 de population.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i05/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : m2 / hab</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i05/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 2 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 204 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>L'obtention de la valeur requiert de contacter l'observatoire, ou de se rapprocher de la commune dans le cas o\u00f9 elle dispose d\u00e9j\u00e0 de cette information  Cet  indicateur  ne  concerne  que  les  territoires  accueillant  l'un  des  50  plus  grandes villes de France.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i06/","title":"Nombre de jours d'\u00e9pisode de pollution de l'air par an","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>La qualit\u00e9 de l\u2019air est affect\u00e9e par plusieurs sources diffuses, dont le transport routier, l\u2019agriculture et le chauffage domestique.  Selon  ATMO  France,  un  \u00e9pisode  de  pollution  correspond  \u00e0  une  p\u00e9riode  pendant laquelle les concentrations de polluants dans l\u2019air ne respectent pas ou risquent de ne pas  respecter  les  niveaux  r\u00e9glementaires,  selon  des  crit\u00e8res  pr\u00e9d\u00e9finis (pourcentage de  surface  de  la  zone  ou pourcentage de population impact\u00e9s, niveau r\u00e9glementaire franchi,  dur\u00e9e de l\u2019\u00e9pisode, \u2026). Un \u00e9pisode traduit une augmentation temporaire de la  pollution  de  l\u2019air pouvant affecter la sant\u00e9 humaine ou l\u2019environnement. L\u2019absence d\u2019\u00e9pisode ne signifie pas qu\u2019il n\u2019y a pas de pollution. </p> <p>Ces \u00e9pisodes de pollution sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 partir de la mod\u00e9lisation de la concentration de  4  polluants  r\u00e9glement\u00e9s  :  l\u2019ozone,  le  dioxyde  d\u2019azote  (NO2),  le dioxyde de soufre (SO2) et les particules fines (PM10) et sur un territoire (et non en fonction du niveau de  pollution  mesur\u00e9e  par  une  station dans un lieu donn\u00e9). On distingue par ailleurs quatre types d\u2019\u00e9pisodes :  * \u00ab  Combustion  \u00bb  :  \u00e9pisodes  hivernaux,  dus  principalement  aux  particules  et oxydes  d\u2019azote.  Chauffage  et  trafic  routier  sont  les  sources  principales,  des \u00e9missions industrielles peuvent s\u2019ajouter.  * \u00ab  Mixte  \u00bb  :  \u00e9pisodes  d\u2019inter-saisons,  dus  principalement  aux  particules, d\u2019origine  secondaire notamment. En plus des sources habituelles, les activit\u00e9s agricoles peuvent \u00eatre impliqu\u00e9es (via les \u00e9missions d\u2019engrais et d\u2019ammoniac)  * \u00ab  Estival  \u00bb  :  \u00e9pisodes  estivaux  dus  principalement  \u00e0  l\u2019ozone.  Les  activit\u00e9s industrielles  et  l\u2019usage  domestique  de  solvants  sont  des sources importantes car  \u00e9mettant  des  compos\u00e9s  organiques  volatils  qui  entra\u00eenent  la  formation d\u2019ozone favoris\u00e9e par les p\u00e9riodes estivales ensoleill\u00e9es.  * \u00ab Ponctuel \u00bb (polluant concern\u00e9 : dioxyde de soufre S02) : Ce type d'\u00e9pisode a une  tr\u00e8s  forte  probabilit\u00e9  d'\u00eatre  d'origine  industrielle.  Toute  pr\u00e9vision  \u00e9tant rendue  impossible  par  le  caract\u00e8re  incidentel  de  ce type d'\u00e9pisode, le crit\u00e8re de persistance ne s'appliquera pas. </p> <p>Enfin,  un  \u00e9pisode  de  pollution  comprend 2 seuils r\u00e9glementaires de d\u00e9clenchement,  tels que d\u00e9finis dans le code de l'environnement :  * Niveau  d'informations  et  de  recommandations  :  Niveau  de  concentration  \u00e0 partir  duquel  une  information-recommandation  est  diffus\u00e9e  vers  les populations  sensibles  et  vuln\u00e9rables. Cette d\u00e9marche vise ainsi \u00e0 prot\u00e9ger en priorit\u00e9 les personnes les plus sensibles \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique (patients souffrant  d'une  pathologie  chronique, asthmatiques, insuffisants respiratoires ou  cardiaques,  personnes  \u00e2g\u00e9es,  femmes  enceintes,  nourrissons  et  jeunes enfants...)  * Niveau  d'alerte  :  Niveau  de  concentration  plus  \u00e9lev\u00e9  que  le  pr\u00e9c\u00e9dent  ou persistance  du  premier  seuil  pendant  au  moins  deux  jours  cons\u00e9cutifs.  Les recommandations sanitaires et comportementales concernent alors toutes les populations. Des actions de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes sont mises en place  par  la  pr\u00e9fecture  (r\u00e9duction  de  vitesse,  r\u00e9duction  des  \u00e9missions industrielles...) en fonction de l\u2019intensit\u00e9 de l\u2019\u00e9pisode. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>La pollution de l\u2019air a des impacts multiples \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un territoire, touchant \u00e0 la fois la  sant\u00e9  publique,  l\u2019environnement,  l\u2019\u00e9conomie  et  l\u2019attractivit\u00e9  des  villes.  Elle  est responsable  de  pr\u00e8s  de  40  000  d\u00e9c\u00e8s  pr\u00e9matur\u00e9s  par  an  en  France  et  aggrave  de nombreuses  maladies.  La  prise  en charge des maladies li\u00e9es \u00e0 la pollution co\u00fbte \u00e0 la France  environ  100  milliards  d\u2019euros  par  an  (hospitalisations,  traitements,  arr\u00eats maladie).  Elle  impacte les \u00e9cosyst\u00e8mes, notamment par l'acidification des sols et des eaux  et  des  nuisances  pour  la  croissance  des  plantes.  Enfin,  elle  renforce potentiellement  les  in\u00e9galit\u00e9s  sociales,  car  les  populations  les  plus  pr\u00e9caires  vivent souvent  dans  des  zones  plus  expos\u00e9es  (proximit\u00e9  des  axes  routiers,  quartiers industriels). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : nombre de jours / an</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i06/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 19 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame (pire d\u00e9partement)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0 | Note 10/10 : objectif</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>La  valeur  de  l\u2019indicateur  correspond  \u00e0  la  somme  des jours en \u00e9pisodes de pollution,  pour quatre polluants suivis de fa\u00e7on r\u00e9glementaire : PM10, SO2, COV, NH3, NO2. </p> <p>Il n\u2019existe pas de donn\u00e9es ouvertes sur le nombre de jours en \u00e9pisode de pollution par territoire.  Il  est  n\u00e9cessaire  de  se  rapprocher  des  AASQA  (Associations  agr\u00e9\u00e9es  de surveillance  de  la qualit\u00e9 de l'air) r\u00e9gionales pour conna\u00eetre ces donn\u00e9es. Cela peut n\u00e9cessiter  un  conventionnement  entre  la  collectivit\u00e9  et  l\u2019AASQA.  A  d\u00e9faut,  des donn\u00e9es  r\u00e9gionales  sont  parfois  disponibles :  par  exemple,  Atmo  Hauts-de-France indique avoir \u00e9t\u00e9 concern\u00e9e par 9 jours d\u2019\u00e9pisode de pollution en 2023</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i07/","title":"Existence d\u2019un coefficient de biotope dans le plan local d\u2019urbanisme","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Le coefficient de biotope par surface (CBS) est une r\u00e8gle d'urbanisme qui impose aux constructions nouvelles une part de surfaces favorables \u00e0 la nature. Il est mis en place par  les  collectivit\u00e9s  dans  le  cadre  de  leur  Plan  Local  d\u2019Urbanisme,  de  fa\u00e7on compl\u00e9mentaire au coefficient d\u2019occupation des sols. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019instauration  d\u2019un  coefficient  de  biotope  dans  un  PLU  garantit  un  niveau  de v\u00e9g\u00e9talisation  des  espaces  urbanis\u00e9s  qui contribue, au-del\u00e0 des effets rafra\u00eechissants l\u2019\u00e9t\u00e9,  \u00e0  l\u2019am\u00e9lioration  du  cadre  de  vie  des  habitants  et  \u00e0  la  pr\u00e9servation  de  la biodiversit\u00e9.  A  chaque  m\u00e8tre  carr\u00e9  nouvellement  construit  en  zone  urbaine correspond  non  seulement  une  obligation  r\u00e9glementaire  de  maintien  de  la biodiversit\u00e9  mais  aussi  un  score,  attribu\u00e9  en  fonction  du  degr\u00e9  de  biodiversit\u00e9 reconquise. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i07/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/be3_i07/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Cet indicateur est \u00e0 renseigner par la collectivit\u00e9. Dans le cas d\u2019une absence de PLUi, la collectivit\u00e9  pourra  indiquer  sur  le  CBS  a  \u00e9t\u00e9  mis  en  place  dans  certains  PLU communaux  repr\u00e9sentant  une  surface  minoritaire  ou  majoritaire  du  territoire intercommunal. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i08/","title":"Part de la surface du territoire consomm\u00e9e entre 2009 et 2021","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>La  consommation  d'espaces  naturels,  agricoles  et  forestiers  (ENAF)  est  entendue comme  \u00ab  la  cr\u00e9ation  ou  l'extension  effective  d'espaces  urbanis\u00e9s  sur  le  territoire concern\u00e9  \u00bb,  selon  la  loi  Climat  et  R\u00e9silience.  Cette  notion  de  \u00ab consommation \u00bb  se distingue  de  celle  d\u2019  \u00ab artificialisation \u00bb  dans  la  mesure  o\u00f9  il  traduit un changement irr\u00e9versible  d\u2019usage.  Le  portail  MonDiagnosticArtificialisation  prend  pour  exemple  la construction  d\u2019un  b\u00e2timent  agricole,  qui  artificialise  des sols mais ne consomme pas d\u2019espaces. </p> <p>La  consommation  d'espaces  ENAF  est  mesur\u00e9e  avec  les  donn\u00e9es  d'\u00e9volution  des fichiers  fonciers  produits  et  diffus\u00e9s  par  le  Cerema  depuis  2009  \u00e0  partir  des fichiers MAJIC  de  la DGFIP. Le dernier mill\u00e9sime de 2022 est la photographie du territoire au 1er janvier 2022, int\u00e9grant les \u00e9volutions r\u00e9alis\u00e9es au cours de l'ann\u00e9e 2021.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  France  s\u2019est  engag\u00e9e  dans  une  trajectoire  Z\u00e9ro  Artificialisation  Nette,  afin  de pr\u00e9server  les  terres  agricoles,  sylvicoles  et  naturelles  de  l\u2019artificialisation.  Dans  un contexte  de  d\u00e9carbonation  et  r\u00e9chauffement  climatique,  le  foncier  va  devenir  une ressource  rare  dont  l\u2019usage devra \u00eatre arbitr\u00e9 politiquement en fonction des besoins prioritaires du territoire (production de biomasse, d\u2019alimentation, d\u2019\u00e9nergie, etc.).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>Mon Diagnostic Artificialisation </p> </li> <li> <p>Rechercher  le  territoire  concern\u00e9  sur  l\u2019application  Mon  Diagnostic Artificialisation </p> </li> <li>Cliquer sur \u00ab Consulter le bilan de consommation d\u2019espaces \u00bb.  </li> <li>Ce bilan pr\u00e9sente le nombre d\u2019hectares consomm\u00e9s entre 2009 et 2021, ainsi que la surface totale du territoire.  </li> <li>La  valeur  de  l\u2019indicateur  s\u2019obtient  par  le  rapport  entre  la  consommation d\u2019espaces entre 2009 et 2021 sur la surface totale du territoire.  </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i09/","title":"Part des communes couvertes par un Atlas de la Biodiversit\u00e9 Communale (ABC)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Le  programme  Atlas  de  la  biodiversit\u00e9  communale  (ABC)  a  \u00e9t\u00e9  lanc\u00e9  en  2010  \u00e0 l\u2019initiative  du  Minist\u00e8re  en  charge  de  l\u2019environnement,  et  poursuivi  aujourd\u2019hui  par l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 (OFB).  L\u2019ABC  est  un  outil  qui  permet  d\u2019acqu\u00e9rir  de  la  connaissance  sur  la  biodiversit\u00e9  d'un territoire,  de  sensibiliser  les  acteurs  du  territoire,  et  d\u2019aider  \u00e0  la  d\u00e9cision  publique quant aux meilleures actions de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 locale </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les impacts anthropiques sur la biodiversit\u00e9 sont tr\u00e8s complexes \u00e0 \u00e9valuer et il existe quasi  aucun  indicateur  aujourd\u2019hui  pour  \u00e9valuer  l\u2019\u00e9tat  de  la  biodiversit\u00e9  au  niveau local.  La  connaissance  des  enjeux  locaux  de  protection  de  la  biodiversit\u00e9  sont  un pr\u00e9alable  indispensable \u00e0 l\u2019action, pour d\u00e9finir les actions pertinentes afin de r\u00e9duire les facteurs d\u2019\u00e9rosion et les pressions sur la biodiversit\u00e9.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i09/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i09/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i09/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/be3_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Nature France </li> </ul> <p>La carte indique le statut de r\u00e9alisation des ABC. Tous les statuts peuvent \u00eatre retenus dans le calcul de la valeur. La valeur s\u2019obtient en rapportant le nombre de communes du territoire engag\u00e9es dans un ABC sur le nombre total de communes.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i01/","title":"Existence d'un document-cadre en mati\u00e8re d'\u00e9conomie circulaire","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Bien que non obligatoire, de nombreuses intercommunalit\u00e9s se dotent d'un sch\u00e9ma ou d'une strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement \u00e9conomique territorial. Cet indicateur vise \u00e0 \u00e9valuer dans quelle mesure les enjeux d'\u00e9conomie circulaire sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 ces r\u00e9flexions.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019\u00e9conomie circulaire se pr\u00e9sente comme un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique qui vise \u00e0 changer de paradigme par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9conomie dite lin\u00e9aire : en limitant le gaspillage des ressources et l\u2019impact environnemental de la production \u00e9conomique, par des efforts d\u2019efficacit\u00e9 \u00e0 tous les stades du cycle de vie des produits et la r\u00e9utilisation des mati\u00e8res ou produits consid\u00e9r\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent comme des \u00ab d\u00e9chets \u00bb. La gestion de ces d\u00e9chets et leur valorisation comptent parmi les trois piliers de l\u2019\u00e9conomie circulaire. Le d\u00e9veloppement de boucles \u00e9conomiques de ce type est indispensable face aux enjeux de raret\u00e9 des ressources et de perturbation des grands cycles biog\u00e9ochimiques.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. Ce document-cadre en mati\u00e8re d'\u00e9conomie circulaire peut etre une feuilel de route d\u00e9di\u00e9e, ou bien une prise en compte de ces sujets dans la strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i02/","title":"Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une personne (ou une \u00e9quipe) au sein de services techniques de l'EPCI est-elle en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ? Il ne s'agit ici pas d'identifier l'agent r\u00e9f\u00e9rent charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique mais qui \u0153uvre sur les enjeux de production et d'approvisionnement local, d'\u00e9conomie territoriale endog\u00e8ne, de boucles \u00e9conomiques cl\u00e9s, d'\u00e9conomie circulaire, tels qu'expos\u00e9s en introduction de ce besoin.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet indicateur vise \u00e0 qualifier la prise en compte de chaque besoin dans l'action publique locale. Que l'intercommunalit\u00e9 soit comp\u00e9tente en ce domaine ou non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9) et les actions de l'EPCI (volontaires ou dans d'autres domaines en interaction avec ce besoin). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i03/","title":"Nombre d\u2019\u00e9quipements total pour 1000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L\u2019indicateur est fourni par l\u2019INSEE. Il mesure le nombre total d\u2019\u00e9quipements pour 1000 habitants. Un \u00e9quipement est un service, marchand ou non, accessible \u00e0 la population. Ce peut \u00eatre un am\u00e9nagement (zone de baignade am\u00e9nag\u00e9e, espace remarquable, patrimoine), une infrastructure (gymnase, piscine, gare, etc.) ou un service (commerce, banque, tribunal, etc.). On distingue trois gammes d\u2019\u00e9quipements : </p> <ul> <li>la gamme de proximit\u00e9 comporte 28 types d\u2019\u00e9quipements : poste, \u00e9picerie-sup\u00e9rette, boulangerie, boucherie, \u00e9cole ou regroupement p\u00e9dagogique intercommunal, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, pharmacie, taxi, etc. ; </li> <li>la gamme interm\u00e9diaire comporte 35 types d\u2019\u00e9quipements : police-gendarmerie, banque-caisse d\u2019\u00e9pargne, supermarch\u00e9, librairie, coll\u00e8ge, laboratoire d\u2019analyses m\u00e9dicales, ambulance, bassin de natation, etc. ; </li> <li>la gamme sup\u00e9rieure comporte 47 types d\u2019\u00e9quipements : agence P\u00f4le emploi, hypermarch\u00e9, lyc\u00e9e, urgences, maternit\u00e9, m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, cin\u00e9ma, etc.</li> </ul> <p>L\u2019indicateur est mesur\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du bassin de vie, qui ne recoupe pas toujours les fronti\u00e8res administratives des intercommunalit\u00e9s. Lorsque toute l\u2019intercommunalit\u00e9 est comprise dans un bassin de vie plus grand qu\u2019elle, on retiendra la valeur du bassin de vie. Lorsque l\u2019intercommunalit\u00e9 int\u00e8gre plusieurs bassins de vie, on calculera la moyenne des valeurs indiqu\u00e9es.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>La pr\u00e9sence territoriale des \u00e9quipements permettant de r\u00e9pondre aux diff\u00e9rents besoins mat\u00e9riels et immat\u00e9riels des habitants peut s\u2019appr\u00e9hender par le nombre total d\u2019\u00e9quipements par habitant. L\u2019indicateur t\u00e9moigne de la capacit\u00e9 des citoyens \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins vitaux et essentiels sur leur territoire, qui fonctionne de fa\u00e7on autonome. Le taux d\u2019\u00e9quipements peut s\u2019expliquer par de multiples variables, et le caract\u00e8re rural d\u2019un territoire. Certains \u00e9carts s\u2019expliquent par la pr\u00e9sence d\u2019un plus grand nombre d\u2019\u00e9quipements dans les territoires touristiques. Par exemple, les bassins de vie \u00e0 forte orientation touristique comptent 1,0 sup\u00e9rette pour 1 000 habitants, alors que la moyenne dans les bassins de vie non touristiques est de 0,6. Cette forte pr\u00e9sence d\u2019\u00e9quipements vise \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des touristes, mais elle profite \u00e9galement \u00e0 la population r\u00e9sidente, m\u00eame si certains \u00e9quipements ne sont pas disponibles toute l\u2019ann\u00e9e.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : / 1 000 hab</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i03/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 26.9 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame (bassin de vie avec la valeur la plus basse)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 38.7 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame (bassin de vie avec la valeur la plus haute)</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>INSEE </li> </ul> <p>Il s'agit de la Figure 6.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i04/","title":"Taux d\u2019actifs et d\u2019emplois","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>La comptabilisation des emplois prend g\u00e9n\u00e9ralement deux formats : on compte les actifs soit l\u00e0 o\u00f9 ils exercent leur activit\u00e9 : il s\u2019agit des \"emplois au lieu de travail (ELT)\", soit l\u00e0 o\u00f9 ils r\u00e9sident : on d\u00e9nombre dans ce cas des \"actifs occup\u00e9s (AO)\". Pris ind\u00e9pendamment, ces deux indicateurs peuvent donner des lectures biais\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique du territoire : le taux d\u2019emplois au lieu de travail sur-valorise les centres urbains attractifs, qui concentrent les emplois ; le taux d\u2019actifs occup\u00e9s sur-valorise le p\u00e9riurbain et d\u00e9savantage les territoires marqu\u00e9s par une forte part de retrait\u00e9s ou d\u2019inactifs. Le croisement des deux indicateurs permet de construire une cat\u00e9gorisation des territoires en 4 cat\u00e9gories : * Taux d\u2019actifs et d\u2019emplois forts : L\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique y est tr\u00e8s pr\u00e9sente, le ch\u00f4mage ou l\u2019inactivit\u00e9 y sont faibles, tout comme la part des retrait\u00e9s. Les citoyens r\u00e9sident et travaillent sur leur territoire.  Taux d\u2019actifs et d\u2019emplois faibles : A l\u2019oppos\u00e9, une faible activit\u00e9 \u00e9conomique, et une forte pr\u00e9sence de retrait\u00e9s, ch\u00f4meurs et/ou inactifs.  Taux d\u2019actifs fort et taux d\u2019emplois faible : Les citoyens r\u00e9sident mais ne travaillent pas sur leur territoire.  * Taux d\u2019actifs faible et taux d\u2019emploi fort : Les citoyens travaillent sur un territoire diff\u00e9rent de celui o\u00f9 ils r\u00e9sident. Il s\u2019agit de territoires qui pr\u00e9sentent une activit\u00e9 \u00e9conomique et une offre d\u2019emplois sup\u00e9rieurs \u00e0 leur population. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>La r\u00e9silience territoriale implique de d\u00e9velopper un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9conomique autonome, au sein duquel les actifs sont employ\u00e9s localement. Un territoire sera d'autant plus r\u00e9silient qu'il parvient \u00e0 employer ses actifs localement et \u00e0 produire localement ce dont sa population a besoin. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i04/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i04/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 1 | Note 0/10 : \u00e9chelle de la DATAR</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 5 | Note 10/10 : \u00e9chelle de la DATAR</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Carte Nouvelle Aquitaine </li> </ul> <p>Autre chemin :  Se rendre sur la page d'accueil  Descendre et cliquer sur \"Ressources territoriales\"  * Choisir \"Les cartes\", puis \"La carte du mois\". * S\u00e9lectionner la carte \"Taux d'actifs et taux d'emplois occup\u00e9s\" de janvier 2024.</p> <p>La carte de France est expos\u00e9e vers le milieu de l'article. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i05/","title":"Part des emplois de la sph\u00e8re pr\u00e9sentielle","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'\u00e9conomie \u00ab pr\u00e9sentielle \u00bb d\u00e9signe l\u2019\u00e9conomie de proximit\u00e9, bas\u00e9e sur la production de biens et de services pour les personnes pr\u00e9sentes dans un territoire donn\u00e9 (qu\u2019elles soient r\u00e9sidentes ou non, ce qui inclut les populations temporaires comme les touristes), qui produisent et consomment localement, g\u00e9n\u00e9rant ainsi une activit\u00e9 \u00e9conomique. Elle est donc plus large que l\u2019\u00e9conomie r\u00e9sidentielle, qui se concentre sur l\u2019\u00e9conomie non-productive au service des habitants du territoire.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>La notion d\u2019\u00e9conomie pr\u00e9sentielle rejoint les travaux d\u00e9velopp\u00e9s outre-Atlantique autour de la \u00ab consumption base theory \u00bb, laquelle sugg\u00e8re qu'en r\u00e9duisant les flux mon\u00e9taires sortants, un territoire accro\u00eet son activit\u00e9 et assure sa croissance. Ces approches nourrissent les r\u00e9flexions politiques autour des questions de relocalisation, de revitalisation \u00e9conomique et de localisme.  On la distingue de l\u2019\u00e9conomie productive, qui d\u00e9signe des activit\u00e9s qui produisent des biens majoritairement consomm\u00e9s hors de la zone et des activit\u00e9s de services tourn\u00e9es principalement vers les entreprises de cette sph\u00e8re. Une des probl\u00e9matiques de l'\u00e9conomie productive, comme de l'\u00e9conomie r\u00e9sidentielle, c'est qu'elle accro\u00eet la d\u00e9pendance vis \u00e0 vis de l'ext\u00e9rieur : pour \u00e9couler sa production dans une \u00e9conomie productive, ou pour r\u00e9pondre aux besoins locaux dans une \u00e9conomie r\u00e9sidentielle.  L'\u00e9conomie pr\u00e9sentielle permet potentiellement d\u2019augmenter l'autonomie du territoire (sans viser l'autarcie, \u00e0 travers le d\u00e9veloppement d\u2019\u00e9changes \u00e9quilibr\u00e9s et compl\u00e9mentaires), dans la mesure o\u00f9 elle valorise les ressources locales, diversifie le tissu \u00e9conomique local et densifie les \u00e9changes entre acteurs locaux. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i06/","title":"Part des emplois jug\u00e9s \"\u00e0 risque\"","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Cet indicateur \u00e9value la part des emplois locaux appartenant \u00e0 un secteur cat\u00e9goris\u00e9 \"\u00e0 risque\" dans un contexte de transformation de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise vers une soci\u00e9t\u00e9 bas-carbone.  Tous les secteurs \"\u00e0 risque\" ne verront pas n\u00e9cessairement leur activit\u00e9 globale diminuer, mais l'\u00e9volution des comp\u00e9tences ou leur localisation pourraient n\u00e9anmoins profond\u00e9ment transformer l'emploi dans ces secteurs qui requi\u00e8rent une attention accrue des pouvoirs publics.  Le Shift Project a \u00e9tudi\u00e9 cette \u00e9volution des secteurs \u00e9conomiques dans le cadre du volet \u00ab Emploi \u00bb du Plan de Transformation de l'\u00c9conomie Fran\u00e7aise (PTEF). La plateforme Territoires au Futur croise les secteurs dans lesquels des pertes d'emploi ont \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9s par le PTEF sont avec la nomenclature d'activit\u00e9s fran\u00e7aise (NAF) A88 de l'INSEE, afin d'identifier des secteurs \u00ab \u00e0 risque \u00bb. Ces secteurs concernent notamment les activit\u00e9s industrielles extractives, les industries agro-alimentaires, les industries chimiques, la m\u00e9tallurgie, l\u2019industrie automobile et a\u00e9ronautique, le secteur de la construction et de l\u2019immobilier.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019\u00e9conomie subira dans les prochaines ann\u00e9es et d\u00e9cennies de nombreuses secousses li\u00e9es \u00e0 la rar\u00e9faction des ressources naturelles (les \u00e9nergies fossiles, l\u2019eau, la biomasse, les minerais\u2026), aux effets du r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9. Elle sera aussi affect\u00e9e par des risques de transition, li\u00e9s au fait que les actions de l'Etat et des entreprises vers une transition bas-carbone auront un certain nombre d'impacts sur l'\u00e9conomie. Certains secteurs en sortiront gagnants, d'autres perdants, et au sein d'un m\u00eame secteur certaines entreprises et activit\u00e9s seront plus ou moins affect\u00e9es en fonction de leur positionnement. L\u2019identification en amont des activit\u00e9s et emplois dits \u00ab \u00e0 risque \u00bb doit permettre de mettre en \u0153uvre des politiques d'accompagnement et de reconversion cibl\u00e9es, de fa\u00e7on anticip\u00e9e, afin de moins subir les d\u00e9sordres \u00e9conomiques \u00e0 venir. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i06/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 33 | Note 0/10 : borne haute de Territoires au futur</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 12 | Note 10/10 : borne basse de Territoires au futur</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Territoires au Futur </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i07/","title":"Indicateur de d\u00e9pendance \u00e9conomique","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le taux de d\u00e9pendance \u00e9conomique est le rapport entre la population des jeunes et des personnes \u00e2g\u00e9es (moins de 20 ans et 60 ans et plus) et la population en \u00e2ge de travailler (20 \u00e0 59 ans). Il est d\u00e9favorable lorsqu\u2019il est sup\u00e9rieur \u00e0 100 (ou \u00ab fort \u00bb), c\u2019est-\u00e0-dire lorsqu\u2019il y a davantage de jeunes et seniors que de personnes en \u00e2ge de travailler.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet indicateur donne une appr\u00e9ciation de la capacit\u00e9 du territoire \u00e0 mobiliser ses habitants pour r\u00e9pondre \u00e0 ses propres besoins, sans d\u00e9pendre de territoires ext\u00e9rieurs. Du fait du vieillissement de la population fran\u00e7aise, il tend \u00e0 devenir d\u00e9favorable dans un nombre croissant de territoires.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i07/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i07/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 136 | Note 0/10 : valeur basse du dernier quantile de l'Observatoire des Territoires</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 95 | Note 10/10 : valeur haute du premier quantile de l'Observatoire des Territoires</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i08/","title":"Part des emplois dans l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire dans l'ensemble de l'\u00e9conomie","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire (ESS) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini \u00e0 partir de cat\u00e9gories juridiques. L\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire est constitu\u00e9e de quatre grandes familles : les coop\u00e9ratives, les mutuelles, les associations et les fondations. Les \u00e9tablissements comptabilis\u00e9s sont ceux qui ont employ\u00e9 au moins un salari\u00e9 dans l\u2019ann\u00e9e et qui sont actifs en fin d\u2019ann\u00e9e. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>En France, l\u2019ESS repr\u00e9sente 10,5% de l\u2019emploi total, soit 2,4 millions de salari\u00e9s r\u00e9partis dans plus de 200.000 \u00e9tablissements.  L\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire pr\u00e9sente de multiples b\u00e9n\u00e9fices favorables \u00e0 la r\u00e9silience territoriale. Ses valeurs fondamentales sont l\u2019utilit\u00e9 sociale, la coop\u00e9ration, l\u2019ancrage local. Elle re-positionne l\u2019\u00e9conomie comme moyen au service de la soci\u00e9t\u00e9, qui doit r\u00e9pondre aux besoins essentiels des humains. Tout en visant la rentabilit\u00e9, elle refuse les logiques du productivisme et d'accumulation des profits. Elle se d\u00e9veloppe par la recherche de solutions p\u00e9rennes aux besoins essentiels non satisfaits des populations, avec pour b\u00e9n\u00e9ficiaires principaux les populations pr\u00e9caires et exclues. L'ESS favorise la relocalisation des activit\u00e9s \u00e9conomiques, car elle part des besoins locaux et int\u00e8gre les sp\u00e9cificit\u00e9s locales dans sa recherche de solutions. Elle soutient le d\u00e9veloppement des circuits courts et boucles \u00e9conomiques locales, et offre ainsi des emplois non d\u00e9localisables.  L'\u00e9conomie sociale et solidaire applique aussi ses valeurs dans ses modes d'organisation : elle implique une gestion collective des organisations, mettant l'accent sur la coop\u00e9ration et la solidarit\u00e9 et non sur la concurrence entre les individus. Les b\u00e9n\u00e9fices sont prioritairement r\u00e9investis dans de nouveaux projets d'utilit\u00e9 sociale, ou redistribu\u00e9s \u00e0 leurs membres. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>ODDetT</p> </li> <li> <p>Choisir l\u2019ODD \u00ab 8 \u2013 Travail d\u00e9cent et croissance \u00e9conomique \u00bb  </p> </li> <li>Choisir le territoire par recherche mot-cl\u00e9 </li> <li>S\u00e9lectionner l\u2019indicateur \u00ab i50a \u2013 Part de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire dans l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie en nombre de postes \u00bb. </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i09/","title":"Existence d'un dispositif de tarification incitative sur la collecte des d\u00e9chets (taxe ou redevance)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>La tarification incitative consiste \u00e0 moduler la facturation des usagers du service de gestion des d\u00e9chets selon les quantit\u00e9s qu'ils produisent. Il n\u2019existe pas de statistiques publiques permettant de conna\u00eetre le d\u00e9ploiement de ce type de tarification dans les collectivit\u00e9s. La donn\u00e9e est donc \u00e0 collecter en interne, aupr\u00e8s du service comp\u00e9tent.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>La tarification incitative pour la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers a pour objectif de limiter la production de d\u00e9chets en facturant \u00e0 l\u2019usager uniquement ceux qu\u2019il produit. Le syst\u00e8me de tarification incitative, en lien avec la quantit\u00e9 (volume ou poids) de production de d\u00e9chets, encourage les usagers \u00e0 modifier leurs comportements en diminuant la quantit\u00e9 de d\u00e9chets produits, en augmentant le tri et en adoptant un mode de consommation plus responsable.</p> <p>Selon l'ADEME, la mise en place de la tarification incitative a permis en moyenne une diminution de 41% de la collecte des ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles (OMR) et une augmentation de 40% de la collecte des recyclables. En 2024, plus de 200 collectivit\u00e9s regroupant 8,4 millions d'habitants ont mis en place une tarification incitative. La loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte de 2015 a fix\u00e9 pour objectif de couvrir 15 millions d\u2019habitants en 2020, puis 25 millions en 2025, par un dispositif incitatif, sans en faire une obligation r\u00e9glementaire pour les collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i09/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i09/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i10/","title":"Taux de valorisation mati\u00e8re et organique des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Une fois collect\u00e9s, les d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (DMA) peuvent \u00eatre valoris\u00e9s sous la forme de ressources mati\u00e8re (par r\u00e9utilisation, recyclage) ou organique (par compostage, m\u00e9thanisation). L\u2019indicateur comptabilise la part de DMA faisant l\u2019objet d\u2019une valorisation sous la forme de ressources mati\u00e8re.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i10/#justification","title":"Justification","text":"<p>En 2020, le taux de valorisation mati\u00e8re et organique en France \u00e9tait d\u2019environ 46 %.  La loi anti-gaspillage pour une \u00e9conomie circulaire (AGEC) de 2020, fixe des objectifs ambitieux en mati\u00e8re de valorisation mati\u00e8re et organique des d\u00e9chets : 55 % en 2025, 60 % en 2030, 65 % en 2035.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i10/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i10/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 38.2 | Note 0/10 : valeur haute du 1er quantile (INSEE - \u00e9chelle d\u00e9partementale)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 65 | Note 10/10 : Valeur basse du 9\u00e8 quantile (INSEE- \u00e9chelle dpartementale)</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i10/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>INSEE </li> </ul> <p>Cet indicateur est uniquement partag\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u00e9partementale. Cette maille sera utilis\u00e9e par d\u00e9faut, mais il est possible de solliciter l\u2019autorit\u00e9 en charge du traitement des d\u00e9chets (EPCI ou syndicat) pour conna\u00eetre le chiffre \u00e0 une \u00e9chelle  intercommunale. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i11/","title":"Part des achats publics int\u00e9grant au moins une consid\u00e9ration environnementale","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Les achats publics responsables (aussi connus sous le qualificatif de durables), sont des pratiques d\u2019achats visant \u00e0 tenir compte des impacts sociaux et environnementaux d\u2019une prestation ou d\u2019un produit, afin de r\u00e9duire leurs impacts n\u00e9gatifs et d\u2019augmenter leurs impacts positifs. Les crit\u00e8res pris en compte peuvent \u00eatre vari\u00e9s : \u00e9co-labels et certifications, respect des normes environnementales et sociales, engagements dans les domaines de la RSE.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i11/#justification","title":"Justification","text":"<p>La Loi AGEC (2020) oblige les acheteurs publics \u00e0 acqu\u00e9rir certains produits issus du r\u00e9emploi ou de la r\u00e9utilisation, ou qui comportent des mati\u00e8res recycl\u00e9es. Ces mesures visent \u00e0 renforcer l'int\u00e9gration de l'\u00e9conomie circulaire dans la commande publique, en encourageant l'utilisation de produits durables et respectueux de l'environnement.  Le 3e Plan National pour les Achats Durables (PNAD, 2022-2025) fixe comme objectif d\u2019atteindre 100% de contrats de la commande publique comprenant au moins une consid\u00e9ration environnementale en 2025 (et par ailleurs 30 % avec au moins une consid\u00e9ration sociale).  Les collectivit\u00e9s r\u00e9alisant des achats pour un montant annuel sup\u00e9rieur \u00e0 50.000\u20acHT doivent en outre, depuis 2023, adopter un Sch\u00e9ma de promotion des achats publics socialement et \u00e9cologiquement responsables (SPASER). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i11/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i11/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10 : objectif politique</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi1_i11/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Il n\u2019existe pas \u00e0 ce jour de suivi national et public de cet indicateur. La donn\u00e9e peut \u00eatre fournie par le service Achats ou Comptabilit\u00e9.  Pour les collectivit\u00e9s engag\u00e9es dans la d\u00e9marche \"Territoire engag\u00e9 transition \u00e9cologique\", il s\u2019agit d\u2019un indicateur propos\u00e9 par la plateforme Territoires en Transitions (ADEME).</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i01/","title":"Existence d'un sch\u00e9ma directeur des \u00e9nergies (SDE)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Le Sch\u00e9ma Directeur des Energies SDE est un outil volontaire, non obligatoire, qui vise  \u00e0 planifier et organiser la gestion de l\u2019\u00e9nergie sur un territoire donn\u00e9. Sur chacun des maillons de la cha\u00eene (production, distribution et consommation), il vise \u00e0 structurer l'action locale de l'ensemble des acteurs (collectivit\u00e9s, d\u00e9veloppeurs, op\u00e9rateurs, citoyens). Par rapport aux PCAET, il constitue un approfondissement du diagnostic et du plan d'action. Il cartographie g\u00e9n\u00e9ralement les consommations, productions et infrastructures li\u00e9es aux diff\u00e9rentes \u00e9nergies, d\u00e9taille op\u00e9rationnellement l'atteinte des objectifs par secteurs de consommation \u00e9nerg\u00e9tique et par fili\u00e8re de production d'\u00e9nergie renouvelable, il planifie dans le temps et dans l'espace les actions. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>La collectivit\u00e9 territoriale, en tant que coordinatrice et animatrice locale de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, peut engager une d\u00e9marche de planification \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de son territoire, par la d\u00e9finition d\u2019objectifs de long terme et de jalons pour la r\u00e9duction des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques et le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Les PCAET rendent obligatoires la d\u00e9finition de ces objectifs, par secteurs et fili\u00e8res, \u00e0 horizon 2026 et 2030, tandis que la loi sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables (2023) prescrit de d\u00e9finir des zones favorables \u00e0 l\u2019accueil des \u00e9nergies renouvelables dans chaque commune. Le Sch\u00e9ma Directeur des \u00c9nergies demeure un outil facultatif, mais qui permet d\u2019organiser l\u2019\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique du territoire, de fa\u00e7on plus pr\u00e9cise et jalonn\u00e9e que le PCAET ou les ZA ENR. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i02/","title":"Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une personne (ou une \u00e9quipe) au sein de services techniques de l'EPCI est-elle en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet indicateur vise \u00e0 qualifier la prise en compte de chaque besoin dans l'action publique locale. Que l'intercommunalit\u00e9 soit comp\u00e9tente en ce domaine ou non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9) et les actions de l'EPCI (volontaires ou dans d'autres domaines en interaction avec ce besoin). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i03/","title":"Consommation \u00e9nerg\u00e9tique par habitant, hors secteur \u00e9conomique","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Cet indicateur \u00e9value la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie dont le territoire a besoin pour fonctionner. Il mesure la consommation d\u2019\u00e9nergie de l\u2019ensemble des secteurs du territoire, hormis le secteur industriel, rapport\u00e9 au nombre d'habitants. Le secteur industriel (branches \u00e9nergie et hors \u00e9nergie) est exclu de la mesure de cet indicateur, car il pourrait cr\u00e9er des distorsions tr\u00e8s importantes entre des territoires, en fonction du caract\u00e8re industriel d\u2019envergure nationale de certains d\u2019entre eux. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les territoires de France m\u00e9tropolitaine pr\u00e9sentent certes des diff\u00e9rences g\u00e9ographiques et climatiques influen\u00e7ant leur consommation d\u2019\u00e9nergie (notamment pour le chauffage et le transport). On consid\u00e8re n\u00e9anmoins dans le cadre de cet outil que les modes de vie des Fran\u00e7ais sont, quels que soient leurs lieux de r\u00e9sidence, tr\u00e8s proches, et qu\u2019il est donc pertinent de comparer les consommations \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire rapport\u00e9es au nombre d\u2019habitant, afin de qualifier le caract\u00e8re sobre du territoire. L\u2019atteinte de la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 horizon 2050 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale implique de r\u00e9duire les consommations d\u2019\u00e9nergie de 20% en 2030 et de 50% en 2050 par rapport \u00e0 2012. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : MWh/hab</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i03/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 16.9 | Note 0/10 : moyenne des valeurs hautes des 4 r\u00e9gions de Terristory</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 4.6 | Note 10/10 : moyenne des valeurs basses des 4 r\u00e9gions de Terristory</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Cet indicateur est syst\u00e9matiquement \u00e9valu\u00e9 dans les Plans Climat Territoriaux (PCAET), et peut aussi \u00eatre partag\u00e9 par les Observatoires R\u00e9gionaux de l'\u00c9nergie, notamment via la plateforme Terristory pour 6 r\u00e9gions fran\u00e7aises (Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Bretagne, Corse, Nouvelle-Aquitaine, Occitanie, Pays de la Loire) :  1. Choisir la r\u00e9gion 1. S\u00e9lectionner l\u2019\u00e9chelle EPCI 1. Identifier le territoire concern\u00e9  1. Ouvrir l\u2019onglet \u00ab Consommation d'\u00e9nergie \u00bb  1. S\u00e9lectionner l\u2019indicateur \u00ab Consommation d'\u00e9nergie / hab \u00bb  1. Dans le graphique par secteur, d\u00e9cocher \"Industrie\"  1. La donn\u00e9e s'affiche dans l'encadr\u00e9 \u00e0 droite de la carte (avec un menu d\u00e9roulant pour choisir l'ann\u00e9e). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i04/","title":"Taux d'enfouissement des r\u00e9seaux \u00e9lectriques","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>Le taux d\u2019enfouissement des r\u00e9seaux \u00e9lectriques correspond au pourcentage de lignes \u00e9lectriques qui sont enterr\u00e9es (souterraines) par rapport au total des lignes existantes (souterraines + a\u00e9riennes). Ce taux est souvent utilis\u00e9 pour \u00e9valuer l\u2019\u00e9volution et la modernisation des infrastructures \u00e9lectriques.  La responsabilit\u00e9 des travaux d'enfouissement rel\u00e8ve des gestionnaires de r\u00e9seau (RTE, Enedis, ou les entreprises locales de distribution) ou des autorit\u00e9s conc\u00e9dantes (AODE, i.e les collectivit\u00e9s locales ou les syndicats d'\u00e9nergie auxquels elles ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la comp\u00e9tence), en fonction du r\u00e9gime (urbain ou rural) du r\u00e9seau \u00e9lectrique. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>Lors des intemp\u00e9ries, les lignes \u00e9lectriques a\u00e9riennes souffrent bien plus que les lignes souterraines. La hausse de la r\u00e9currence et de l'intensit\u00e9 des \u00e9v\u00e8nements m\u00e9t\u00e9orologiques met en danger l'approvisionnement \u00e9lectrique indispensable aux activit\u00e9s humaines et pr\u00e9sente un risque pour les habitants (circulation restreinte, \u00e9lectrocution, emportement par les eaux, etc..) Les zones les plus affect\u00e9es sont les zones rurales.  Malgr\u00e9 son co\u00fbt significatif, l'enfouissement pr\u00e9sente de nombreux avantages en mati\u00e8re de r\u00e9silience : am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 pour les \u00eatres vivants, diminution du co\u00fbt d\u2019exploitation de la ligne, allongement de la dur\u00e9e de vie des installations, am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 technique du r\u00e9seau.  La France pr\u00e9sente un retard en mati\u00e8re d'enfouissement des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, en comparaison des ses voisins europ\u00e9ens : 50 % de r\u00e9seau enfoui sous terre, sur 1,4 million de lignes \u00e9lectriques (vs. 63% au Royaume-Uni et 70% en Allemagne). Les niveaux d\u2019enfouissement varient selon le type de r\u00e9seau : </p> <ul> <li>R\u00e9seau basse tension (BT - 230/400 V) : Environ 65-70 % des lignes sont souterraines. </li> <li>R\u00e9seau moyenne tension (HTA - 20 kV) : Environ 50 % des lignes sont enfouies. </li> <li>R\u00e9seau haute tension (HTB - 63 kV et plus) : Tr\u00e8s peu enfoui, car les co\u00fbts et contraintes techniques sont \u00e9lev\u00e9s. </li> </ul> <p>En milieu urbain, l\u2019enfouissement est g\u00e9n\u00e9ralement plus \u00e9lev\u00e9 (pr\u00e8s de 100% dans certaines villes), tandis qu\u2019en milieu rural, les lignes a\u00e9riennes restent plus courantes pour des raisons \u00e9conomiques.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i04/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 50 | Note 5/10 : moyenne fran\u00e7aise</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 70 | Note 10/10 : moyenne allemande</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Cet indicateur n'est pas disponible en open data. Il s'agit n\u00e9anmoins d'une information importante, souvent indiqu\u00e9e dans le diagnostic des r\u00e9seaux \u00e9nerg\u00e9tiques r\u00e9alis\u00e9e dans les PCAET.  </p> <p>A d\u00e9faut, il est possible d'interroger la structure comp\u00e9tente pour le territoire (service \u00e9nergie dans les grandes collectivit\u00e9s urbaines, syndicat d'\u00e9nergie dans la plupart des territoires ruraux) ou le r\u00e9f\u00e9rent Enedis de la collectivit\u00e9. Dans les territoires ruraux, il est possible que cette donn\u00e9e ne puisse \u00eatre indiqu\u00e9e qu'\u00e0 la maille de l'autorit\u00e9 conc\u00e9dante, g\u00e9n\u00e9ralement un syndicat d'\u00e9nergie d'envergure d\u00e9partementale. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i05/","title":"Nombre de postes-sources alimentant le territoire en \u00e9lectricit\u00e9","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Un poste-source est une installation \u00e9lectrique qui sert d\u2019interface entre le r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (g\u00e9r\u00e9 par RTE) et le r\u00e9seau de distribution (g\u00e9r\u00e9 par Enedis ou d'autres entreprises locales de distribution). Il a pour r\u00f4le principal de transformer la haute tension (HTB) en moyenne tension (HTA, 20 kV ou 15 kV) pour \u00eatre inject\u00e9e dans le r\u00e9seau de distribution. Cette tension sera ensuite de nouveau abaiss\u00e9e dans des postes de transformation HTA/BT avant d'\u00eatre d\u00e9livr\u00e9e aux consommateurs industriels et particuliers.  Cet indicateur compte le nombre de postes-sources qui alimentent des parties du territoire.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les postes sources sont strat\u00e9giques pour garantir la stabilit\u00e9 et la qualit\u00e9 de l\u2019alimentation \u00e9lectrique, car une panne \u00e0 ce niveau peut impacter plusieurs milliers de clients. La redondance entre eux et entre les lignes \u00e9lectriques sont d\u00e9terminantes pour la continuit\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9lectrique. Un territoire aliment\u00e9 par un unique poste-source est tr\u00e8s peu r\u00e9silient en cas d'\u00e9v\u00e9nement m\u00e9t\u00e9orologique affectant la ligne \u00e9lectrique l'alimentant. On consid\u00e8re qu'\u00e0 partir de 3 postes-sources, une certaine redondance se d\u00e9veloppe, et qu'\u00e0 partir de 6 postes-sources, le territoire est r\u00e9silient. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i05/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : chiffre de 1 \u00e0 3</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i05/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 1 | Note 0/10 : Dans la logique de la s\u00e9curit\u00e9 fonctionnelle des syst\u00e8mes en industrie, la tol\u00e9rance aux anomalies mat\u00e9riels indique les niveaux de 0 \u00e0 3 (0 \u00e9tant \u00e9gal \u00e0 0 redondance, le niveau le plus bas)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 3 | Note 10/10 : m\u00eame explication</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>Agence Ore</p> </li> <li> <p>Localiser le territoire gr\u00e2ce \u00e0 la barre de recherche. L'acc\u00e8s via la recherche permet de superposer cette carte avec les limites administratives de l'intercommunalit\u00e9.  </p> </li> <li>Zoomer pour obtenir le trac\u00e9 pr\u00e9cis de chaque ligne. Nous nous int\u00e9ressons, dans le cadre de cet outil, uniquement aux lignes moyenne tension  (bleu cyan , cf. l\u00e9gende ci-dessous). Elles sont en pointill\u00e9 lorsqu'elles sont enfouies. Nb : d\u00e9cocher la case \u201cgaz\u201d pour plus de clart\u00e9. </li> <li>Identifier les postes-sources qui alimentent tout ou partie du territoire. Ils peuvent \u00eatre situ\u00e9s sur le territoire, ou en proximit\u00e9 directe. A partir de chacun d'eux, des lignes moyenne tension partent en \u00e9toile pour alimenter les territoires alentour.  </li> <li>Compter le poste-source d\u00e8s lors qu'il approvisionne par une ligne moyenne tension une localit\u00e9 du territoire. </li> </ul> <p>N'h\u00e9sitez pas \u00e0 solliciter notre appui pour l'\u00e9valuation de cet indicateur qui suppose une lecture assez fine de la carte ORE. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i06/","title":"\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9nerg\u00e9tiques territoriales par habitant","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019origine \u00e9nerg\u00e9tique sont celles li\u00e9es \u00e0 la combustion d\u2019\u00e9nergie fossile (fioul, gaz, p\u00e9trole).</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet indicateur vise \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler le degr\u00e9 de d\u00e9pendance territoriale aux \u00e9nergies fossiles pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques, et \u00e0 mettre en exergue l'impact environnemental de cette r\u00e9ponse aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques. Un territoire avec des \u00e9missions d'origine \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9lev\u00e9es est faiblement r\u00e9silient, dans la mesure o\u00f9 il d\u00e9pend d'\u00e9nergies fossiles import\u00e9es d'une part, et met en p\u00e9ril les conditions d'habitabilit\u00e9 de la plan\u00e8te d'autre part.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : teqCO2/hab</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i06/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 17.8 | Note 0/10 : moyenne des valeurs hautes des 4 r\u00e9gions de Terristory (Corse non comprise)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 2.25 | Note 10/10 : moyenne des valeurs basses des 4 r\u00e9gions de Terristory (Corse non comprise)</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Pour les EPCI dot\u00e9s d'un PCAET, il doit r\u00e9glementairement distinguer les \u00e9missions \u00e9nerg\u00e9tiques et non-\u00e9nerg\u00e9tiques. Pour les territoires situ\u00e9s dans les r\u00e9gions Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Bretagne, Corse, Nouvelle-Aquitaine, Occitanie, Pays de la Loire, il est aussi possible de trouver la donn\u00e9e sur  Terristory : </p> <ol> <li>Choisir la r\u00e9gion </li> <li>S\u00e9lectionner l\u2019\u00e9chelle EPCI </li> <li>Identifier le territoire concern\u00e9 </li> <li>Ouvrir l\u2019onglet \u00ab Emissions de GES \u00bb </li> <li>S\u00e9lectionner l\u2019indicateur \u00ab \u00c9missions de GEs / hab \u00bb. Un graphique indique la part des \u00e9missions \u00e9nerg\u00e9tiques, et en faisant glisser le curseur dessus, il est indiqu\u00e9 le nombre de tonnes de CO2e par habitant pour ses \u00e9missions d\u2019origine \u00e9nerg\u00e9tique. </li> </ol>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i07/","title":"Taux de couverture des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques par les productions \u00e9nerg\u00e9tiques renouvelables locales","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le taux de couverture des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques par les \u00e9nergies renouvelables est un indicateur qui met en relation la consommation d'\u00e9nergie du territoire et sa production d'\u00e9nergie renouvelable. Il indique la capacit\u00e9 th\u00e9orique du territoire \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins par ses propres \u00e9quipements de production \u00e0 partir de sources renouvelables, \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ann\u00e9e. Cela ne signifie pas qu'il peut r\u00e9pondre \u00e0 chaque instant \u00e0 ses besoins, ni m\u00eame \u00e0 chaque besoin \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ann\u00e9e. Tous les territoires demeurent d\u00e9pendants des \u00e9quilibres et solidarit\u00e9s nationales. Th\u00e9oriquement, il est opportun de calculer ce taux de couverture pour chacun des trois usages de l'\u00e9nergie: la chaleur, les usages sp\u00e9cifiques de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la mobilit\u00e9. Pour chacun, des fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques renouvelables sont susceptibles de d\u00e9carboner et relocaliser la production \u00e9nerg\u00e9tique. La chaleur renouvelable peut \u00eatre produite par le bois, la g\u00e9othermie, l\u2019a\u00e9rothermie, le solaire thermique, le biogaz ou l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e, en remplacement du gaz et du fioul.  L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sp\u00e9cifique peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques (\u00e9olien, photovolta\u00efque, hydro\u00e9lectrique\u2026).  Les carburants fossiles utilis\u00e9s pour la mobilit\u00e9 peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e ou du bioGNV. Dans la pratique, les vecteurs \u00e9nerg\u00e9tiques s'entrem\u00ealent (ex: l'\u00e9lectricit\u00e9 peut servir \u00e0 produire de la chaleur ou de carburant) et il est difficile d'obtenir des chiffres pr\u00e9cis \u00e0 l'\u00e9chelle territoriale. C'est pourquoi le taux de couverture moyen, tous vecteurs confondus, est le plus souvent retenu. Les territoires qui s'engagent dans l'objectif \"Territoire \u00e0 Energie Positive\" (TEPOS) visent \u00e0 atteindre un taux de couverture de 100% d'ici 2050. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le d\u00e9veloppement de l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique au niveau local est le meilleur levier pour se r\u00e9approprier les questions \u00e9nerg\u00e9tiques, et favoriser l\u2019essor des actions de sobri\u00e9t\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9. L\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique ne signifie pas l\u2019autarcie, et les territoires ne pourront en aucun cas se passer compl\u00e8tement des combustibles fossiles indispensables \u00e0 un certain nombre d\u2019applications (sant\u00e9, urgences, industries de pointe\u2026), mais ils peuvent augmenter leur souverainet\u00e9 dans une majorit\u00e9 de situations. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i07/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i07/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame (EPCI aux valeurs les plus basses)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame, certains EPCI produisant m\u00eame plus que leur consommation \u00e9nergetique totale</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Cet indicateur est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9valu\u00e9 et suivi dans le cadre des PCAET. Il est aussi possible de se rapprocher de l\u2019Agence r\u00e9gionale de l\u2019\u00c9nergie et du Climat pour obtenir des donn\u00e9es plus r\u00e9centes.  La donn\u00e9e peut aussi \u00eatre fournie par l\u2019outil Terristory pour six r\u00e9gions (Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Bretagne, Corse, Nouvelle-Aquitaine, Occitanie, Pays de la Loire :</p> <ol> <li>Choisir votre r\u00e9gion.  </li> <li>Choisir la maille de territoire \u00ab R\u00e9gion \u2013 EPCI \u00bb </li> <li>S\u00e9lectionner l'onglet \"Production d'\u00e9nergie renouvelable </li> <li>Choisir l'indicateur \"Part ENR / Consommation d'\u00e9nergie\"</li> </ol>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i08/","title":"Niveau d'ambition de la trajectoire de r\u00e9duction des consommations d'\u00e9nergie par habitant, par rapport \u00e0 l'objectif national de -50% en 2050","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Les collectivit\u00e9s dot\u00e9es d'un PCAET ont eu \u00e0 se fixer un objectif de r\u00e9duction des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques (finales) du territoire \u00e0 horizon 2030 et 2050. L'objectif 2050 nous int\u00e9resse ici. Il est exprim\u00e9 en pourcentage de diminution (-X%) par rapport \u00e0 une ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence. Cette ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence est g\u00e9n\u00e9ralement, en fonction de l'ann\u00e9e d'\u00e9laboration du PCAET, entre 2016 et 2021. Par simplicit\u00e9, nous sugg\u00e9rons ici de comparer cet objectif \u00e0 l'objectif national de -40% \u00e0 horizon 2050 par rapport \u00e0 2021. En l'absence de PCAET, la collectivit\u00e9 a pu d\u00e9finir un objectif de r\u00e9duction des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques territoriales dans le cadre d'un exercice volontaire (sch\u00e9ma directeur, d\u00e9marche TEPOS, strat\u00e9gie volontaire\u2026)</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>L'atteinte de l'objectif de neutralit\u00e9 carbone implique une r\u00e9duction significative des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques de la France, donc de tous ses territoires. l'objectif fix\u00e9 par la Strat\u00e9gie Nationale Bas Carbone (SNBC) est de -50% de consommation d'\u00e9nergie finale en 2050 par rapport \u00e0 2012 (\u00e9quivalent \u00e0 -40% par rapport \u00e0 2021). La valeur de l'indicateur renseigne sur le niveau d'ambition de la collectivit\u00e9 par rapport \u00e0 l'objectif national. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i08/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i08/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : ambition \u00e9gale \u00e0 l'objectif national | Note 5/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : ambition sup\u00e9rieure \u00e0 l'objectif national | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi2_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i01/","title":"Existence d'un document-cadre en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 durable (PDM,PDMs, sch\u00e9ma directeur..)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Depuis la Loi d\u2019Organisation des Mobilit\u00e9s, les collectivit\u00e9s ayant pris la comp\u00e9tence Mobilit\u00e9 (et donc le statut d\u2019Autorit\u00e9 Organisatrice des Mobilit\u00e9s) sont tenues de d\u00e9finir une strat\u00e9gie de mobilit\u00e9 sur leur territoire. Celle-ci doit obligatoirement prendre la forme d\u2019un plan de mobilit\u00e9 (PDM) pour les AOM recoupant un territoire de plus de 100 000 habitants. Pour les AOM de taille plus modeste, l\u2019\u00e9laboration d\u2019un plan de mobilit\u00e9 \u00ab simplifi\u00e9 \u00bb (PDMS) demeure facultative. Au-del\u00e0, qu\u2019elles d\u00e9tiennent la comp\u00e9tence ou non, les collectivit\u00e9s territoriales peuvent \u00e9laborer des documents strat\u00e9giques relatifs \u00e0 l\u2019organisation des mobilit\u00e9s durables sur leur territoire (ex : Sch\u00e9ma directeur cyclable, sch\u00e9ma des liaisons pi\u00e9tonnes\u2026). Est \u00e9valu\u00e9 ici l'\u00e9laboration d'au moins un de ces documents.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019organisation des mobilit\u00e9s au niveau local est un levier pour r\u00e9pondre \u00e0 des enjeux sociaux, environnementaux, notamment en repensant l\u2019am\u00e9nagement du territoire et en offrant des alternatives \u00e0 l\u2019usage individuel de la voiture. Les documents d\u2019orientation et de planification de la mobilit\u00e9 permettent aussi de repenser la demande de mobilit\u00e9 : accompagnement au changement vers des pratiques plus durables, d\u00e9veloppement de la proximit\u00e9 et de la non-mobilit\u00e9 choisie (t\u00e9l\u00e9travail, commerces et services ambulants, structures d\u2019accueil mutualis\u00e9\u2026). Ces documents pr\u00e9sentent en outre la vertu de f\u00e9d\u00e9rer, concerter et cr\u00e9er des synergies entre la politique de mobilit\u00e9 et les autres politiques publiques (urbanisme, environnement, sant\u00e9 ou politique sociale...).</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. Le CEREMA cartographie les PDM sur cette carte</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i02/","title":"Identification d\u2019un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une personne (ou une \u00e9quipe) au sein de services techniques de l'EPCI est-elle en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ? </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet indicateur vise \u00e0 qualifier la prise en compte de chaque besoin dans l'action publique locale. Que l'intercommunalit\u00e9 soit comp\u00e9tente en ce domaine ou non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9) et les actions de l'EPCI (volontaires ou dans d'autres domaines en interaction avec ce besoin). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i03/","title":"Part de la population \u00e9loign\u00e9e des \u00e9quipements de services de proximit\u00e9 (plus de 7 minutes)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'INSEE d\u00e9finit trois gammes d'\u00e9quipements de service (de proximit\u00e9, interm\u00e9diaire, sup\u00e9rieure). La gamme de proximit\u00e9 regroupe les \u00e9quipements les plus fr\u00e9quents. Elle comporte 27 \u00e9quipements, dont : poste, banque-caisse d\u2019\u00e9pargne, \u00e9picerie-sup\u00e9rette, boulangerie, boucherie, enseignement du premier degr\u00e9, m\u00e9decin omnipraticien, pharmacie, taxi\u2026 </p> <p>Les temps d\u2019acc\u00e8s aux \u00e9quipements sont calcul\u00e9s \u00e0 partir de dur\u00e9es de transport par la route, en voiture. Les trajets ne se faisant pas n\u00e9cessairement en voiture, notamment dans les territoires urbains, il s\u2019agit d\u2019une mesure th\u00e9orique, qui ne refl\u00e8te pas forc\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9 des d\u00e9placements, que ce soit l\u2019utilisation d\u2019autres modes de transports ou la prise en compte d\u2019\u00e9l\u00e9ments influen\u00e7ant les d\u00e9lais de route. </p> <p>Le temps d\u2019acc\u00e8s moyen \u00e0 une gamme d\u2019\u00e9quipements correspond \u00e0 la moyenne des temps d\u2019acc\u00e8s \u00e0 chaque \u00e9quipement composant cette gamme. Dans ce calcul, la population est g\u00e9olocalis\u00e9e au carreau de 200 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 et l\u2019\u00e9quipement le plus proche (en voiture) est retenu, qu\u2019il soit au sein du bassin de vie ou non. </p> <p>La population \u00e9loign\u00e9e vis-\u00e0-vis d\u2019une gamme d\u2019\u00e9quipements est alors d\u00e9finie comme l\u2019ensemble des r\u00e9sidents dont le temps d\u2019acc\u00e8s moyen aux divers \u00e9quipements de la gamme consid\u00e9r\u00e9e d\u00e9passe un certain seuil, \u00e9tabli \u00e0 7 minutes pour la gamme de proximit\u00e9, \u00e0 12 minutes pour la gamme interm\u00e9diaire, et \u00e0 21 minutes pour la gamme sup\u00e9rieure. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>L'objectif de cet indicateur est d'appr\u00e9hender les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s aux \u00e9quipements entre les territoires. L'ANCT indique par exemple qu'en 2021, plus de 21 000 communes fran\u00e7aises ne disposaient d\u2019aucun commerce, soit 62%, contre 25% en 1980. Le d\u00e9clin commercial observ\u00e9 dans ces communes essentiellement rurales renforce leurs fragilit\u00e9s structurelles (d\u00e9croissance d\u00e9mographique, vieillissement de la population\u2026) et accentue leur perte d\u2019attractivit\u00e9. Ce d\u00e9clin ne concerna pas que les commerces, mais l'ensemble des biens et services, y compris des services publics aussi fondamentaux qu'une \u00e9cole ou un centre de sant\u00e9.  Dans une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9siliente, chaque citoyen doit pouvoir acc\u00e9der aux biens et services de base sans \u00eatre d\u00e9pendant de son seul v\u00e9hicule individuel. Plus que des services de mobilit\u00e9 durable, la solution la plus juste et sobre pour rapprocher les habitants des \u00e9quipements consiste \u00e0 rapprocher les \u00e9quipements des habitants, en les diffusant et en les r\u00e9partissant sur tous les territoires. C\u2019est dans cette m\u00eame mouvance qu\u2019ont \u00e9clos les r\u00e9flexions autour de la \u00ab ville du quart d\u2019heure \u00bb dans les grandes zones urbaines : ce concept propose une organisation urbaine permettant \u00e0 tout habitant d'acc\u00e9der \u00e0 ses besoins essentiels de vie en 15 minutes de marche ou \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 partir de leur domicile. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i03/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 32.3 | Note 0/10 : valeur basse du dernier quantile de l'INSEE</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 2.9 | Note 10/10 : valeur haute du premier quantile de l'INSEE</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>INSEE</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i04/","title":"Taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique mobilit\u00e9","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Cet indicateur repr\u00e9sente la part des m\u00e9nages en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e \u00e0 l'automobile, c'est-\u00e0-dire ceux dont les d\u00e9penses de carburant sont sup\u00e9rieures \u00e0 4,5 % de leurs revenus et qui appartiennent aux trois premiers d\u00e9ciles de revenus (autrement dit les 30% de m\u00e9nages aux revenus les plus faibles). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les m\u00e9nages en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique sont les m\u00e9nages sous le 3\u00e8me d\u00e9cile de revenu, dont les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques pour le logement ou pour le carburant de la mobilit\u00e9 quotidienne sont sup\u00e9rieures \u00e0 un seuil (4,5% des revenus pour les d\u00e9penses de carburant, et 8% des revenus pour les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques du logement). La pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique mobilit\u00e9 concerne 13.8% des m\u00e9nages en France.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i04/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 19 | Note 5/10 : borne haute de Territoires au futur</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 12 | Note 10/10 : borne basse de Territoires au futur</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Territoire au Futur</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i05/","title":"Part des communes pr\u00e9sentant un ou plusieurs services r\u00e9sidentiels principaux (\u00e9cole, alimentation, pharmacie, m\u00e9decin)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i05/#description","title":"Description","text":"<p>Cet indicateur est fourni par l\u2019outil diagnostic-mobilite.fr. Le chapitre \u00ab Activit\u00e9s \u00bb permet de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale, des principaux services r\u00e9sidentiels : \u00e9cole maternelle et primaire, commerce alimentaire, m\u00e9decin et pharmacie.</p> <p>--&gt; En raison d'une trop forte complexit\u00e9 dans sa mesure, cet indicateur sera supprim\u00e9 ou modifi\u00e9 dans la version 2 du Diag360. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>De fa\u00e7on compl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019indicateur pr\u00e9c\u00e9dent, cet indicateur permet d\u2019\u00e9valuer la proximit\u00e9 des services de base pour tous les habitants, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de chaque commune du territoire \u00e9tudi\u00e9. </p> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>Diagnostic mobilit\u00e9</p> </li> <li> <p>\u00c9valuer les sous-indicateurs \u00ab \u00e9cole (maternelle et primaire) \u00bb, \u00ab alimentation \u00bb, \u00ab m\u00e9decin \u00bb et \u00ab pharmacie \u00bb, par le rapport entre le nombre de communes disposant du service et le nombre total des communes.  </p> </li> <li>Calculer la valeur l\u2019indicateur \u00e0 partir de la moyenne des valeurs des 4 sous-indicateurs.  </li> <li>Transformer en pourcentage. </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i06/","title":"Identification des principaux itin\u00e9raires de secours et d\u2019\u00e9vacuation","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>La norme ISO 37123 propose l\u2019indicateur suivant : Nombre d\u2019itin\u00e9raires d\u2019\u00e9vacuation disponibles pour 100.000 habitants. Les itin\u00e9raires d'\u00e9vacuation font r\u00e9f\u00e9rence aux autoroutes, routes, voies navigables et voies ferr\u00e9es, officiellement d\u00e9sign\u00e9es pour le d\u00e9placement urgent et la r\u00e9installation temporaire des personnes et de leurs biens loin des dangers imminents ou continus associ\u00e9s \u00e0 une catastrophe. Une voie d\u2019\u00e9vacuation unique peut ne pas convenir \u00e0 toutes les situations d\u2019urgence.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>La connaissance pr\u00e9alable des voies et modalit\u00e9s d\u2019\u00e9vacuation du territoire en cas de catastrophe est un \u00e9l\u00e9ment important pour gagner en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et efficacit\u00e9 dans la gestion de crise. Elle permet de faciliter l\u2019acheminement des secours vers et au sein du territoire, ainsi que les d\u00e9placements de personnes sinistr\u00e9es ou en situation de danger.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i06/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i06/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 5/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. Cette valeur \u00e9tant difficile \u00e0 calculer, il est propos\u00e9 d\u2019\u00e9valuer plus simplement le fait d\u2019avoir identifi\u00e9 ces itin\u00e9raires, dans un document de s\u00e9curit\u00e9 civile, g\u00e9n\u00e9ralement, les Plans Communaux de Sauvegarde (ou le Plan intercommunal) qui contient des informations relatives aux zones d\u2019accueil et itin\u00e9raires conseill\u00e9s.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i07/","title":"Part des d\u00e9placements domicile-travail en voiture","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>La voiture demeure le principal moyen de transport pour nos d\u00e9placements. Les d\u00e9placements pendulaires domicile-travail figurent une repr\u00e9sentation de l\u2019usage de la voiture dans les territoires. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019indicateur permet d\u2019observer la d\u00e9pendance des populations vis-\u00e0-vis de l\u2019automobile, certes de fa\u00e7on partielle car les d\u00e9placements pendulaires ne comptent aujourd\u2019hui que pour environ 1/3 de l\u2019ensemble des d\u00e9placements individuels, mais il s\u2019agit du seul indicateur de mobilit\u00e9 suivi \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale dans la dur\u00e9e, sans n\u00e9cessiter d\u2019\u00e9tude territoriale approfondie.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i07/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i07/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 88.5 | Note 0/10 : valeur basse du dernier quantile de l'Observatoire des Territoires</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 75 | Note 10/10 : valeur haute du premier quantile de l'Observatoire des Territoires</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i08/","title":"Nombre de bornes de recharges de v\u00e9hicules \u00e9lectriques pour 1000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Dans le but de constituer un r\u00e9pertoire national des Infrastructures de Recharge pour V\u00e9hicules \u00c9lectriques (IRVE), ouvert et accessible \u00e0 tous, les collectivit\u00e9s locales porteuses d\u2019un projet d\u2019installation d\u2019IRVE doivent, au fur et \u00e0 mesure de la mise en service des stations, publier sur la plateforme data.gouv.fr les donn\u00e9es statiques relatives \u00e0 la localisation et aux caract\u00e9ristiques techniques de ces installations selon les modalit\u00e9s d\u00e9finies dans l\u2019arr\u00eat\u00e9 du 4 mai 2021.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>La mobilit\u00e9 \u00e9lectrique peut devenir un facteur de r\u00e9silience territoriale dans la mesure o\u00f9 ces infrastructures sont aliment\u00e9es par des \u00e9quipements de production et de distribution de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 eux-m\u00eames r\u00e9silients et o\u00f9 la collectivit\u00e9 s\u2019est dot\u00e9e de v\u00e9hicules \u00e9lectriques. En cas de rupture de l\u2019approvisionnement en carburants fossiles, un territoire \u00e9quip\u00e9 en v\u00e9hicules \u00e9lectriques et bornes de recharge aura plus de facilit\u00e9 \u00e0 poursuivre ses activit\u00e9s-cl\u00e9s, au-del\u00e0 de la mise \u00e0 disposition des stocks strat\u00e9giques de carburant sur lesquels les collectivit\u00e9s n\u2019ont pas la main.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i08/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : / 1 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i08/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10 : aucun territoire n'a aucune borne en r\u00e9alit\u00e9</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0.00088 | Note 10/10 : territoires les plus \u00e9lectrifi\u00e9s</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>ODDetT</p> </li> <li> <p>Choisir la maille \u00ab EPCI  </p> </li> <li>S\u00e9lectionner le territoire concern\u00e9 </li> <li>Choisir l\u2019ODD \u00ab 9 \u2013 Industrie, Innovation et Infrastructures \u00bb, </li> <li>Choisir l\u2019indicateur \u00ab i119 \u2013 Nombre de bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00bb.  </li> <li>Rapporter ce chiffre au nombre d\u2019habitants et multiplier par 1000.</li> </ul> <p>Ou</p> <ul> <li> <p>Territoires au Futur</p> </li> <li> <p>Aller \u00e0 l\u2019onglet \u00ab Mobilit\u00e9 quotidienne \u00bb des portraits de territoires </p> </li> <li>Le nombre de bornes de recharge install\u00e9es est indiqu\u00e9.</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i09/","title":"Nombre de kilom\u00e8tres d'am\u00e9nagements cyclables par km2 urbanis\u00e9","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Les am\u00e9nagements cyclables correspondent \u00e0 tous les types d\u2019am\u00e9nagements pour les cyclistes, c\u2019est-\u00e0-dire les pistes cyclables, les bandes cyclables, les voies vertes, les double-sens cyclables, les voies de bus partag\u00e9es et les am\u00e9nagements mixtes (type zones de rencontre). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>La s\u00e9curit\u00e9 des d\u00e9placements cyclistes est le principal levier pour favoriser le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9lo, qui pr\u00e9sente de multiples co-b\u00e9n\u00e9fices en mati\u00e8re d\u2019am\u00e9nagement urbain, de sant\u00e9, d\u2019externalit\u00e9s environnementales, d\u2019\u00e9conomie locale, d\u2019autonomie vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles et ext\u00e9rieures.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i09/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : km/km2 urbanis\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i09/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame (certains EPCI n'ont aucun am\u00e9nagement cyclable)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 2.69 | Note 5/10 : moyenne fran\u00e7aise m\u00e9tropolitaine hors Corse</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bi3_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Il est propos\u00e9 dans le cadre de cet outil de rapporter le lin\u00e9aire d\u2019am\u00e9nagements cyclables (en km) \u00e0 la surface urbanis\u00e9e du territoire, en excluant donc toutes les surfaces naturelles (qui peuvent constituer jusqu\u2019\u00e0 99% du territoire de certaines collectivit\u00e9s rurales), afin de permettre une comparaison entre les territoires.  </p> <p>Acc\u00e9der au num\u00e9rateur, gr\u00e2ce \u00e0 l'entreprise G\u00e9ov\u00e9lo, sur le site Amenagements-cyclables.fr : </p> <ol> <li>Le site est assez long \u00e0 charger.</li> <li>Zoomer progressivement jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle du territoire concern\u00e9 </li> <li>Cliquer sur le territoire : sur le panneau de gauche s\u2019affiche le kilom\u00e9trage des diff\u00e9rents types d\u2019am\u00e9nagements : pistes, voies vertes, bandes, double-sens, voies de bus partag\u00e9es, am\u00e9nagements mixtes.  </li> <li>Des donn\u00e9es peuvent manquer, en fonction de l'actualisation par les usagers d'Open Street Map. Dans le cas o\u00f9 la collectivit\u00e9 dispose de donn\u00e9es plus pr\u00e9cises que le site, il est possible de les substituer.  </li> </ol> <p>Acc\u00e9der au d\u00e9nominateur, \u00e0 partir du fichier Excel de retraitement des donn\u00e9es Corine Land Cover : </p> <ol> <li>La surface urbanis\u00e9e de chaque intercommunalit\u00e9 est indiqu\u00e9e dans ce tableau. </li> <li>R\u00e9aliser une recherche (ctrl+f) pour identifier votre collectivit\u00e9 </li> </ol>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i01/","title":"Couverture effective du territoire par au moins un outil de planification et de gestion de l\u2019eau","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i01/#description","title":"Description","text":"<p>Diff\u00e9rents outils de planification de la gestion de l'eau existent \u00e0 l\u2019\u00e9chelle fran\u00e7aise, qui diff\u00e8rent par leur port\u00e9e, leurs objectifs et leurs modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre.  </p> <p>Le SAGE (Sch\u00e9ma d'Am\u00e9nagement et de Gestion des Eaux) est un outil de planification \u00e0 long terme \u00e0 l'\u00e9chelle d'un bassin versant, visant \u00e0 assurer une gestion \u00e9quilibr\u00e9e et durable de la ressource en eau et des milieux aquatiques. Il d\u00e9coule d\u2019un SDAGE, qu\u2019il d\u00e9cline localement de mani\u00e8re programmatique. Il est construit en concertation avec les  parties  prenantes  et  a  une  port\u00e9e  r\u00e9glementaire :  il  s\u2019impose  aux  documents d'urbanisme  (SCOT,  PLU)  ainsi  qu'aux  d\u00e9cisions  publiques  ayant  un  impact sur l'eau. Les  SAGE  ne  couvrent  actuellement  que  54%  du  territoire  m\u00e9tropolitain.  Depuis 2009, 154 SAGE ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme n\u00e9cessaires par les SDAGE. Le Plan d'action pour  une  gestion  r\u00e9siliente  et  concert\u00e9e  de  l'eau  (dit  \"Plan  Eau\")  con\u00e7u  en  2023 pr\u00e9voit la syst\u00e9matisation des SAGE.  </p> <p>Le  PGRE  (Plan  de  Gestion  de  la  Ressource en Eau) vise le m\u00eame objectif d\u2019assurer la gestion \u00e9quilibr\u00e9e et durable de la ressource en eau, mais il est con\u00e7u \u00e0 l'\u00e9chelle d'un territoire sp\u00e9cifique (par exemple, un d\u00e9partement ou une r\u00e9gion). Il peut \u00eatre mis en place lorsque les enjeux de gestion de l'eau ne n\u00e9cessitent pas la mise en \u0153uvre d'un SAGE \u00e0 l'\u00e9chelle d'un bassin versant, ou de fa\u00e7on compl\u00e9mentaire au SAGE.  </p> <p>Les Projets de Territoire pour la Gestion de l'Eau (PTGE) ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s suite aux Assises de  l'Eau  de  2019.  Ils  visent  \u00e0  r\u00e9unir  l\u2019ensemble  des  usagers  d\u2019un  territoire  (eau potable, agriculture, industries, navigation, \u00e9nergie, p\u00eaches, usages r\u00e9cr\u00e9atifs, etc.), et \u00e0 co-construire des r\u00e9ponses permettant d\u2019atteindre, dans la dur\u00e9e, un \u00e9quilibre entre besoins  et  ressources  disponibles,  en  respectant  la  bonne  fonctionnalit\u00e9  des \u00e9cosyst\u00e8mes  aquatiques,  en  anticipant  le changement climatique et en s\u2019y adaptant.  L'objectif gouvernemental est de faire aboutir au moins 50 PTGE d\u2019ici 2022 et 100 d\u2019ici 2027. </p> <p>Le Contrat de Milieu (g\u00e9n\u00e9ralement contrat de rivi\u00e8re, mais \u00e9galement de lac, de baie ou  de  nappe)  est  un  outil  de  gestion  concert\u00e9e  et  de  planification  \u00e0  l'\u00e9chelle  d'un cours d'eau ou d'un syst\u00e8me hydrographique. Il n\u2019a pas de port\u00e9e r\u00e9glementaire, mais il  favorise  la  coordination  des  actions  et  la  mobilisation  des  financements  pour  la gestion  de  l'eau  au  niveau local. Il constitue un autre outil pertinent pour la mise en \u0153uvre des SDAGE. </p> <p>Bien que non \u00e9valu\u00e9 dans le cadre de cet outil, il est indispensable que les documents de  planification  relatifs  \u00e0  la  gestion  de  l\u2019eau  int\u00e8grent  des  objectifs  d\u2019adaptation  au changement climatique, pr\u00e9cisant la trajectoire de r\u00e9duction des pr\u00e9l\u00e8vements.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  planification  de  la  gestion  territoriale  de  l\u2019eau est indispensable pour une gestion durable  et  \u00e9quilibr\u00e9e  des  ressources  en  eau.  Elle  est  essentielle  pour  r\u00e9pondre  aux d\u00e9fis  du  changement  climatique,  de  la  pr\u00e9servation  des  milieux  aquatiques  et  de l\u2019approvisionnement en eau potable. Au regard de la multiplicit\u00e9 des usages de l'eau, la  planification  doit  permettre  d\u2019\u00e9viter  les conflits d\u2019usage et de prioriser les besoins essentiels  en  p\u00e9riode  de s\u00e9cheresse. Elle \u00e9tudie les effets du changement climatique pour en limiter les impacts (crues, s\u00e9cheresses) Elle vise aussi \u00e0 prot\u00e9ger les rivi\u00e8res et les  nappes  phr\u00e9atiques  (en  tant  que  ressource  et  l'\u00e9cosyst\u00e8me)  des  pr\u00e9l\u00e8vements excessifs et des pollutions. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i01/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Le site Gest\u2019Eau permet de suivre l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement des SAGE et des contrats de milieu. Il distingue niveaux d\u2019avancement. Seuls les outils approuv\u00e9s / en cours mis en \u0153uvre ou en r\u00e9vision peuvent ici \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme effectifs.</p> <p>L\u2019\u00e9tat d\u2019avancement des SAGE identifi\u00e9s comme n\u00e9cessaires est accessible sur Gest\u2019eau sous forme cartographique ou de liste L\u2019\u00e9tat d\u2019avancement des contrats de milieux est accessible sur Gest\u2019eau </p> <p>Il n\u2019existe pas de donn\u00e9es centralis\u00e9es relatives aux PTGE et aux PRGE. Le site Gest'eau pr\u00e9sente une carte de France des PTGE engag\u00e9s, mais celle-ci ne semble pas mise \u00e0 jour. Certaines agences de l\u2019eau regroupent les donn\u00e9es relatives aux PGRE de leurs bassins.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i02/","title":"Existence d'un sch\u00e9ma directeur de l'eau potable de moins de 10 ans","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i02/#description","title":"Description","text":"<p>Un  Sch\u00e9ma  Directeur  d\u2019Alimentation  en  Eau  Potable  (SDAEP)  est  un  document strat\u00e9gique  obligatoire permettant,  \u00e0  l'\u00e9chelle  administrative  de  la  collectivit\u00e9 territoriale,  d\u2019organiser  et  d\u2019anticiper  la  gestion  de  l\u2019eau  potable sur son territoire. Il vise \u00e0 garantir un acc\u00e8s durable, s\u00e9curis\u00e9 et de qualit\u00e9 \u00e0 l\u2019eau potable, en prenant en compte les enjeux environnementaux, \u00e9conomiques et techniques. Il  comprend  un  diagnostic  de  la  ressource  et  du  service  (sources,  captages, infrastructures et r\u00e9seaux), une \u00e9tude des besoins actuels et futurs, une identification des risques et vuln\u00e9rabilit\u00e9 du territoire, et un plan d'action et de programmation des travaux.  Certains  financements  publics  (ex  :  Agences  de  l\u2019eau)  peuvent  \u00eatre  conditionn\u00e9s  \u00e0 l\u2019existence d\u2019un SDAEP. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Compl\u00e9mentaire  aux  documents  de  documents  de  planification  de  l'eau  type  SAGE qui  travaillent  \u00e0  l'\u00e9chelle  des  bassins  versants,  le  sch\u00e9ma  directeur  de  l'eau  potable constitue  un  outil-cl\u00e9  pour  mieux  g\u00e9rer  les  infrastructures,  s\u00e9curiser l\u2019approvisionnement  en  eau,  organiser  les  investissements  n\u00e9cessaires  et  y  associer une trajectoire financi\u00e8re adapt\u00e9e. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i02/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui| Note 10/10</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. La  distribution  de  l'eau  potable  est  une  comp\u00e9tence  communale,  qui  doit obligatoirement  \u00eatre  transf\u00e9r\u00e9e  \u00e0  l'intercommunalit\u00e9  d'ici 2026. Que la comp\u00e9tence soit  d\u00e9j\u00e0  \u00e0  l'\u00e9chelle  intercommunale  ou  encore  entre  les  mains  des communes, elle peut \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e  une structure syndicale d\u00e9di\u00e9e, qu'il faudra alors interroger. Le  document  doit  dater  de  moins  de  10  ans  pour  \u00eatre  valable  dans  le  cadre  de  cet outil. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i03/","title":"Identification d'un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i03/#decription","title":"Decription","text":"<p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i04/","title":"Taux de conformit\u00e9 physicochimique de l\u2019eau distribu\u00e9e au robinet","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i04/#description","title":"Description","text":"<p>Cet  indicateur  \u00e9value  le  respect  des  limites  r\u00e9glementaires  de  qualit\u00e9  de  l\u2019eau distribu\u00e9e \u00e0 l\u2019usager concernant les param\u00e8tres physico-chimiques tels que pesticides, nitrates,  chrome,  bromate.  Il  se  r\u00e9f\u00e8re  aux  mesures  de  l'Agence  R\u00e9gionale  de Sant\u00e9 (ARS) et, sous certaines conditions, \u00e0 celles de l'exploitant. Il \u00e9value la part (en %) des contr\u00f4les conformes sur une ann\u00e9e. Le nombre de contr\u00f4les peut varier d'un service d'AEP \u00e0 l'autre.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019indicateur est sensible \u00e0 toute \u00e9volution de la ressource, du traitement et du r\u00e9seau.  Les conditions climatiques locales peuvent entrer en ligne de compte </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Le bornage est d\u00e9fini par rapport \u00e0 la valeur moyenne nationale, de Valeur moyenne de 96,4%, en 2024.  La valeur sup\u00e9rieure, d\u00e9finie en termes absolus, est de 100% de contr\u00f4les conformes. Cette valeur-cible est en oute atteinte par de nombreux territoires. La valeur inf\u00e9rieure est d\u00e9finie en termes relatifs, par extrapolation lin\u00e9aire \u00e0 partir de l'\u00e9cart entre la moyenne et la valeur-cible, soit 92,8%.</p> <p>Source : https://www.services.eaufrance.fr/indicateurs/P102.1</p> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Cet  indicateur  est  fourni  en  open  data  par  le  service  public  d'information  sur  l'eau.  Accessible ici </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i05/","title":"Taux de conformit\u00e9 microbiologique de l\u2019eau distribu\u00e9e au robinet","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i05/#description","title":"Description","text":"<p>La  conformit\u00e9  microbiologique  de  l'eau  au  robinet  fait  r\u00e9f\u00e9rence  \u00e0  l'absence ou \u00e0 la pr\u00e9sence  \u00e0  des  niveaux  acceptables  de  micro-organismes  pathog\u00e8nes  dans  l'eau potable distribu\u00e9e aux consommateurs (bact\u00e9ries, virus, parasites\u2026). </p> <p>Cet  indicateur  \u00e9value  le  respect  des  limites  r\u00e9glementaires  de  qualit\u00e9  de  l'eau distribu\u00e9e  \u00e0  l'usager  concernant  les  param\u00e8tres  bact\u00e9riologiques  (pr\u00e9sence  de bact\u00e9ries  pathog\u00e8nes  dans  l\u2019eau).  Il  se  r\u00e9f\u00e8re  aux  mesures  de l'Agence R\u00e9gionale de Sant\u00e9 (ARS) et, sous certaines conditions, \u00e0 celles de l'exploitant. Il est \u00e9valu\u00e9 en part (%) des contr\u00f4les conformes sur une ann\u00e9e.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  qualit\u00e9  microbiologique  de  l\u2019eau  potable  t\u00e9moigne  des  pollutions  des  eaux  de surface  et  souterraines  du  territoire,  qui  peuvent  \u00eatre  contamin\u00e9es  par  des d\u00e9chets agricoles,  industriels  ou  urbains  (intrants  chimiques  agricoles,  substances  toxiques, eaux,  us\u00e9es\u2026).  Les  pr\u00e9cipitations  peuvent  \u00e9galement  entra\u00eener  le  lessivage  des contaminants du sol vers les eaux de surface. Enfin, les composants des canalisations peuvent  aussi  migrer  dans  l\u2019eau  (plomb  de  canalisations  anciennes,  nickel,  cuivre, chlorure de vinyle\u2026). </p> <p>La  r\u00e9glementation  d\u00e9finit  d\u2019une  part  des  limites  de  qualit\u00e9  qui  ne  doivent  pas  \u00eatre d\u00e9pass\u00e9es  pour  les  germes  susceptibles  de  causer  des  probl\u00e8mes  de  sant\u00e9  tels  que des troubles intestinaux ou des infections localis\u00e9es (Escherichia coli et ent\u00e9rocoques) et  d\u2019autre  part  des  r\u00e9f\u00e9rences  de  qualit\u00e9 pour les germes qui, sans \u00eatre pathog\u00e8nes, signalent  une  d\u00e9faillance  dans  le  traitement  de  l\u2019eau  ou  dans  le  r\u00e9seau  (bact\u00e9ries coliformes, bact\u00e9ries sulfitor\u00e9ductrices). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i05/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Le bornage est d\u00e9fini par rapport \u00e0 la valeur moyenne nationale, de Valeur moyenne de 98,1%, en 2024.  La valeur sup\u00e9rieure, d\u00e9finie en termes absolus, est de 100% de contr\u00f4les conformes. Cette valeur-cible est en oute atteinte par de nombreux territoires. La valeur inf\u00e9rieure est d\u00e9finie en termes relatifs, par extrapolation lin\u00e9aire \u00e0 partir de l'\u00e9cart entre la moyenne et la valeur-cible, soit 96,2%.</p> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Eau France</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i06/","title":"Existence d\u2019un diagnostic territorial sur les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau de consommation humaine","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i06/#description","title":"Description","text":"<p>Cet  indicateur  est  \u00e0  renseigner  par  la  collectivit\u00e9,  en  lien  avec  l\u2019obligation  l\u00e9gale  de l\u2019article L2224-7-2 du CGCT. Le  diagnostic  territorial  sur  les  conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau de consommation humaine (Article L2224-7-2 CGCT) vise \u00e0 \u201csatisfaire les besoins essentiels des personnes en eau destin\u00e9e  \u00e0  la  consommation  humaine\u201d,  et  pr\u00e9voir  que  \"les  communes  ou  leurs \u00e9tablissements  publics  de  coop\u00e9ration  identifient  sur  leur  territoire  les  personnes n'ayant  pas  acc\u00e8s,  ou ayant un acc\u00e8s insuffisant, \u00e0 l'eau potable ainsi que les raisons expliquant  cette  situation.\u201d  Il  doit  \u00eatre  r\u00e9alis\u00e9  par  toutes  les  collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes. </p> <p>Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 plusieurs autorit\u00e9s organisatrices cohabitent sur le territoire de la collectivit\u00e9 (communes, syndicats de communes), l\u2019\u00e9valuateur proc\u00e8de comme suit : </p> <ul> <li>Si  toutes  les  collectivit\u00e9s  comp\u00e9tentes  pour  l\u2019eau potable sur le territoire ont engag\u00e9 le diagnostic : Oui </li> <li>Si  seule  une  partie  des  collectivit\u00e9s  comp\u00e9tentes  pour  l\u2019eau  potable  sur  le territoire a engag\u00e9 le diagnostic : Oui partiellement </li> <li>Si  aucune  des  collectivit\u00e9s  comp\u00e9tentes  pour  l\u2019eau  potable  sur  le  territoire a engag\u00e9 le diagnostic : Non </li> </ul> <p>Ce diagnostic territorial, obligatoire \u00e0 compter du 1/01/2025, porte sur l'int\u00e9gralit\u00e9 de la population pr\u00e9sente sur leur territoire de la collectivit\u00e9 comp\u00e9tente pour la gestion de  l\u2019eau  potable.  Il  fait  l'objet  d'une  mise  \u00e0  jour tous les six ans et tient compte des signalements  de  situations  relatives  \u00e0  un  acc\u00e8s  inexistant  ou  insuffisant  \u00e0  l'eau potable.  La  Coalition  Eau  propose  un  guide  m\u00e9thodologique  pour  aborder  les  enjeux  de pr\u00e9carit\u00e9 eau et proposer une m\u00e9thode en 3 phases pour piloter le diagnostic.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le Minist\u00e8re de la Transition \u00c9cologique fait \u00e9tat d\u2019environ 300.000 personnes priv\u00e9es d\u2019un  acc\u00e8s  continu  et  s\u00e9curis\u00e9  \u00e0  l\u2019eau  potable  et  \u00e0  l\u2019assainissement  en  France : personnes sans domicile fixe, r\u00e9sidents des bidonvilles, squats, campements, gens du voyage\u2026 Le  diagnostic  territorial  sur  l\u2019acc\u00e8s  \u00e0  l\u2019eau  doit  permettre  d\u2019identifier  sur  chaque territoire  les  publics  en  mal  d\u2019eau,  d'apporter  une  meilleure  compr\u00e9hension  des probl\u00e9matiques  de  pr\u00e9carit\u00e9  en  eau  (peu  prises  en  compte  par  les  politiques publiques  des  services  d\u2019eau  potable  \u00e0  ce  jour),  de  compl\u00e9ter  et  de  consolider  les donn\u00e9es  et  les  outils  statistiques,  de  formuler  et  de  mettre  en  oeuvre  des  mesures d\u2019accompagnement  adapt\u00e9es  au  niveau  local pour am\u00e9liorer les conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau de toutes les personnes pr\u00e9sentes sur le territoire.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus, tels que : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non </li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui </li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i07/","title":"Mise en \u0153uvre de mesures permettant de garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau de consommation humaine (Art. L2224-7-3 CGCT)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i07/#description","title":"Description","text":"<p>\u00c0  l\u2019issue  du  diagnostic,  la  collectivit\u00e9  est  en  mesure  d\u2019identifier  les  causes  des insuffisances d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable sur le territoire et dispose d\u2019une liste des actions d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es ou \u00e0 engager pour favoriser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau. Ces  actions  d\u2019am\u00e9lioration  de  l\u2019acc\u00e8s  \u00e0 l\u2019eau doivent \u00eatre \u00ab techniquement r\u00e9alisables et proportionn\u00e9es  \u00e0  l\u2019urgence  de  la  situation  \u00bb  et  tenir  compte  des  particularit\u00e9s  locales, elles peuvent \u00eatre p\u00e9rennes ou provisoires, parmi les solutions suivantes : </p> <ul> <li>Un raccordement de la zone sans acc\u00e8s \u00e0 un r\u00e9seau ; </li> <li>La  mise  \u00e0  disposition  d\u2019\u00e9quipements  tels  que  des  fontaines  publiques,  rampes d\u2019eau et bornes-fontaines ; </li> <li>Des actions correctrices sur les fontaines et autres \u00e9quipements dysfonctionnant ; </li> <li>Le  recours  aux  dispositifs  de  politique  sociale  tels  que  la  tarification  sociale,  les aides forfaitaires ; </li> <li>Un  accompagnement  des  personnes  vers  l\u2019utilisation  de  ressources  alternatives (puits, forage, etc.) avec a minima une information adapt\u00e9e ; </li> <li>En  l\u2019absence  de  ressources  alternatives,  la  mesure  peut  consister  en l\u2019approvisionnement par recours \u00e0 des dispositifs mobiles. </li> </ul> <p>Ces  mesures  d\u2019accompagnement  doivent faire l\u2019objet d\u2019une information du public sur les mesures retenues pour am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau.</p> <p>Dans le cadre du pr\u00e9sent indicateur, c\u2019est la mise \u00e0 disposition d\u2019\u00e9quipements (points 2 et 3) qui sera particuli\u00e8rement mesur\u00e9e. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>Environ 300.000 personnes sont priv\u00e9es d\u2019un acc\u00e8s continu et s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 l\u2019eau potable et \u00e0 l\u2019assainissement  en  France  (voir  indicateur  supra),  la  mise  en  place  op\u00e9rationnelle d\u2019\u00e9quipements  ou  leur  remise  en  service  permet  en  th\u00e9orie  de  r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable pour les publics les plus vuln\u00e9rables. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i07/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non </li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui </li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i08/","title":"Existence de dispositifs de protection sociale des abonn\u00e9s pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i08/#description","title":"Description","text":"<p>Diff\u00e9rents  dispositifs  d\u2019aide  sociale  au  paiement  de  la  facture  d\u2019eau  coexistent actuellement. Ils peuvent consister \u00e0 l\u2019alimentation de fonds de solidarit\u00e9 (exemple du fonds d\u00e9partemental de solidarit\u00e9 logement ou FSL) ou de ch\u00e8ques eau distribu\u00e9s par les CCAS / CIAS permettant le paiement des factures ex-post. </p> <p>Des  dispositifs  de  protection  int\u00e9gr\u00e9s  \u00e0  la  tarification  du  service  peuvent  \u00eatre mobilis\u00e9s,  ils permettent une aide au paiement en amont de la facturation (ex-ante). Introduite  de  fa\u00e7on  exp\u00e9rimentale  dans  le  cadre  de  la  loi  dite Brottes, la tarification sociale  de l\u2019eau permet de proposer une tarification protectrice (r\u00e9duction de la part fixe  et  /  ou  variable)  pour  certains  abonn\u00e9s  sous  conditions de revenus (v\u00e9rification des informations via la CAF par exemple). </p> <p>La gratuit\u00e9 des premiers m\u00e8tres cubes est \u00e9galement une fa\u00e7on d\u2019aider les abonn\u00e9s du service (vuln\u00e9rables ou non) \u00e0 acc\u00e9der aux m\u00e8tres cubes essentiels pour leurs besoins. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le principe des dispositifs de politique sociale de l\u2019eau consiste \u00e0 aider les abonn\u00e9s du service  les  plus  vuln\u00e9rables  et  donc  en  situation  de  pr\u00e9carit\u00e9 en eau \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 un co\u00fbt acceptable voire gratuitement au service public. La facture d\u2019eau repr\u00e9sente aux alentours de 0,8% des revenus d\u2019un foyer fran\u00e7ais. On consid\u00e8re que si elle repr\u00e9sente plus de 3% des revenus du m\u00e9nage, le foyer est en situation de pr\u00e9carit\u00e9 en eau. </p> <p>Dans  une  perspective  de  r\u00e9silience,  la  tarification  sociale  permet  de  faciliter la r\u00e9ponse aux besoins fondamentaux des plus fragiles. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i08/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. La donn\u00e9e est \u00e0 renseigner par le service en charge de la comp\u00e9tence eau potable de la collectivit\u00e9. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i09/","title":"Part du territoire en alerte s\u00e9cheresse estivale pour les eaux superficielles","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i09/#description","title":"Description","text":"<p>Cet indicateur correspond \u00e0 la part (en %) du territoire qui a \u00e9t\u00e9 sous arr\u00eat\u00e9 s\u00e9cheresse des eaux superficielles en moyenne sur les mois de juillet-ao\u00fbt 2018-2022. La p\u00e9riode quinquennale est glissante au fur et \u00e0 mesure de l'actualisation des donn\u00e9es. La valeur corespond \u00e0 la moyenne spatio-temporelle sur l'ensemble de leurs communes et sur la p\u00e9riode.</p> <p>Les arr\u00eat\u00e9s s\u00e9cheresse sont pris lorsque la disponibilit\u00e9 de la ressource en eau devient limit\u00e9e. Ils permettent d\u2019approcher l\u2019\u00e9tat quantitatif de la ressource \u00e0 travers le temps et l\u2019espace. L'indicateur principal utilis\u00e9 pour repr\u00e9senter la disponibilit\u00e9 de l'eau est donc la part du territoire concern\u00e9e par des mesures de restriction d\u2019usage de l\u2019eau. Il est calcul\u00e9 \u00e0 partir des Donn\u00e9es s\u00e9cheresses disponibles pour les ann\u00e9es 2012 \u00e0 2022. Il indique, pour chaque mois et chaque territoire, la part du territoire (en superficie) qui a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9e par un arr\u00eat\u00e9 s\u00e9cheresse de niveau \u201calerte\u201d minimum impactant l\u2019usage d\u2019eaux superficielles. Il calcule une moyenne annuelle pour les trois mois juin-juillet-aout, puis une moyenne sur une p\u00e9riode de 5 ans.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les s\u00e9cheresses peuvent mettre en p\u00e9ril l\u2019approvisionnement des territoires en eau. Lors des \u00e9t\u00e9s 2022 et 2023, plusieurs centaines de communes ont d\u00fb \u00eatre ravitaill\u00e9es par camions-citernes pendant plusieurs semaines.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i09/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Le bornage conjugue une valeur sup\u00e9rieure absolue et une valeur inf\u00e9rieure relative. </p> <ul> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0% du territoire en alerte s\u00e9cheresse</li> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 89%, soit la pire valeur observ\u00e9e sur la p\u00e9riode 2016-2020, pour 3 intercommunalit\u00e9s.</li> </ul> <p>NB : Valeur moyenne fran\u00e7aise (p\u00e9riode juillet-ao\u00fbt entre 2016 et 2020) : 28%.</p> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Territoires Fertiles</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i10/","title":"Existence et mise en \u0153uvre d\u2019un Plan de gestion de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des eaux (PGSSE)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i10/#description","title":"Description","text":"<p>Le  PGSSE  consiste  en  une  approche  globale  visant  \u00e0  garantir  en  permanence  la s\u00e9curit\u00e9  sanitaire  de  l\u2019approvisionnement  en  eau  destin\u00e9e  \u00e0  la  consommation humaine  (EDCH).  Cette  strat\u00e9gie  g\u00e9n\u00e9rale  pr\u00e9ventive  et  d\u2019anticipation  est  promue  \u00e0 l\u2019\u00e9chelle par l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 depuis 2004 et constitue un des axes majeurs  d\u2019\u00e9volution  de  la  r\u00e9glementation  europ\u00e9enne.  Une  obligation  de  mise  en \u0153uvre est fix\u00e9e au plus tard en 2029 (2027 pour certaines collectivit\u00e9s).  En  alternative  \u00e0  un  PGSSE,  certaines  collectivit\u00e9s  ont  pu  d\u00e9ployer  des  d\u00e9marches HACCP,  m\u00e9thode  AMDEC ou encore mise en place de la norme ISO 22000. Ces outils reposent globalement sur les m\u00eames principes pr\u00e9ventifs.  Le PGSSE rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 de la personne responsable de la production et / ou  de  la  distribution  d\u2019eau  (PRPDE)  : collectivit\u00e9 en lien avec un exploitant public ou priv\u00e9 (une collectivit\u00e9 peut avoir plusieurs exploitants sur son territoire). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i10/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le PGSSE consiste en un ensemble d\u2019actions dont une \u00e9tude de dangers, conduisant \u00e0 la  d\u00e9finition  d\u2019un plan d\u2019actions adapt\u00e9 et se d\u00e9clinant sur l\u2019ensemble du syst\u00e8me de production  et  de  distribution  d\u2019eau  potable,  de  la  ressource  en  eau  au  robinet  du consommateur, et s\u2019inscrivant dans le temps.  La  d\u00e9marche  concourt  \u00e0  am\u00e9liorer  \u00ab  en  amont  \u00bb  la  s\u00e9curit\u00e9  sanitaire  des  eaux d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 la population.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i10/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non </li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i10/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i11/","title":"Fr\u00e9quence des interruptions de service d'eau potable non programm\u00e9es","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i11/#description","title":"Description","text":"<p>Cet  indicateur  sert  \u00e0  mesurer  la  continuit\u00e9  du  service  d'eau  potable  en  suivant  le nombre de coupures d\u2019eau impromptues pour lesquelles les abonn\u00e9s concern\u00e9s n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus au moins 24h \u00e0 l'avance, rapport\u00e9 \u00e0 1000 abonn\u00e9s. Il est calcul\u00e9 avec la  formule :  Nombre  d'interruptions  de  service  non  programm\u00e9es  /  Nombre d'abonn\u00e9s x 1000. Il est exprim\u00e9 pour 1000 abonn\u00e9s. Les coupures d\u2019eau prises en compte sont les coupures cons\u00e9cutives \u00e0 un incident sur le  r\u00e9seau  (ou  sur  les  \u00e9quipements  du  r\u00e9seau),  quel  que  soit  le  nombre  d\u2019abonn\u00e9s concern\u00e9s ; les coupures d\u00e9cid\u00e9es en raison de la non-conformit\u00e9 de l\u2019eau distribu\u00e9e, quelle  que  soit  la  personne  qui  d\u00e9cide  la  coupure  (op\u00e9rateur,  collectivit\u00e9,  autorit\u00e9 sanitaire...).  En  revanche,  les  coupures  chez  l\u2019abonn\u00e9  lors  d\u2019interventions  effectu\u00e9es sur  son  branchement  ou  pour  non-paiement  des  factures  ne  sont  pas  prises  en compte.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i11/#justification","title":"Justification","text":"<p>Ces  interruptions  de  service  sont  dues,  en  g\u00e9n\u00e9ral,  \u00e0  des  ruptures  de  canalisations. Des coupures peuvent \u00eatre \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9es inopin\u00e9ment pour cause de pollution repr\u00e9sentant  un  danger  pour  la  population.  Elles  privent  les  citoyens  d\u2019un  bien  de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 au quotidien.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i11/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Le bornage est d\u00e9fini par rapport \u00e0 la valeur moyenne nationale, de Valeur moyenne de 2,75, en 2023, selon Eau France.  La valeur sup\u00e9rieure, d\u00e9finie en termes absolus, est de 0 interruption. ormes.  La valeur inf\u00e9rieure est d\u00e9finie en termes relatifs, par extrapolation lin\u00e9aire \u00e0 partir de l'\u00e9cart entre la moyenne et la valeur-cible, soit 5,5. On consid\u00e8re qu'une occurence sup\u00e9rieure \u00e0 5,5 traduit un dysfonctionnement interne / structurel au syst\u00e8me et peut fotement p\u00e9naliser le territoire et ses activit\u00e9s.</p> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i11/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Se rendre sur Eaufrance.fr</p> <ol> <li>Renseigner le nom du territoire concern\u00e9.  </li> <li>La  valeur  de  l\u2019indicateur  est  indiqu\u00e9e  dans  la  rubrique  \u00ab  Indicateurs  de  la collectivit\u00e9 / R\u00e9seau d\u2019eau potable \u00bb </li> </ol> <p>Lorsque  le  territoire  est  concern\u00e9  par  plusieurs  organismes  gestionnaires  de  la distribution  de  l\u2019eau  potable,  la  valeur  sera  la  moyenne  des  diff\u00e9rentes  valeurs recens\u00e9es aupr\u00e8s des institutions comp\u00e9tentes couvrant le territoire.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i12/","title":"Dur\u00e9e d\u2019autonomie du service d\u2019eau","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i12/#description","title":"Description","text":"<p>En  cas  de  rupture  de  l\u2019alimentation  du  service  public  d\u2019eau  potable,  une collectivit\u00e9 doit  pouvoir  compter  sur  les  capacit\u00e9s  de  stockage  du  service.  Ces  capacit\u00e9s  de stockage se d\u00e9finissent comme la totalit\u00e9 des capacit\u00e9s des r\u00e9servoirs dont dispose le service d\u2019eau potable.  L\u2019autonomie  du  service  se  mesure  (en heures) en  rapportant  les  capacit\u00e9s  totales  de  stockage (hors  volume  des  b\u00e2ches  de  reprise  au  sol) \u00e0 la consommation moyenne journali\u00e8re du service public. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i12/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  permet  de  mesurer  l\u2019autonomie  notamment  en  cas  de  rupture  de l\u2019alimentation  en  \u00e9nergie  ou  encore  de  pollution  d\u2019une  ressource.  Il  d\u00e9pend principalement des capacit\u00e9s de stockage du service. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i12/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuil de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 24h. Cette valeur de 24h est utlis\u00e9e dans le cadre des audits depuis 15 ans et ne fait pas d\u00e9bat. </li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 48h. Au-del\u00e0 de 48h, on consid\u00e8re que l\u2019autonomie du service est bonne. En cas de travaux sur le r\u00e9seau, la l\u00e9gislation fran\u00e7aise impose une dur\u00e9e maximale de coupure de 48 heures, sauf en cas de force majeure ou de chantier exceptionnel justifi\u00e9. </li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i12/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i13/","title":"Existence de ressources alternatives pour l\u2019alimentation en eau potable (interconnexion, stocks strat\u00e9giques d\u2019eau et/ou de moyens de potabilisation alternatifs d\u2019urgence)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i13/#description","title":"Description","text":"<p>En  cas  d\u2019indisponibilit\u00e9  d\u2019une  ressource  (pollution,  process  de  potabilisation  HS, rupture d\u2019alimentation en \u00e9nergie ou de rupture de canalisation strat\u00e9gique du service -  feeder),  une  collectivit\u00e9  peut  se  retrouver  sans  acc\u00e8s  continu  \u00e0  une  ressource aux abonn\u00e9s. L'indicateur  vise  donc  \u00e0  v\u00e9rifier l'existence de ressources  alternatives  significatives (repr\u00e9sentant au moins 25% des capacit\u00e9s de production qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9es). Cela peut \u00eatre : </p> <ul> <li>Une ou plusieurs interconnexions \u00e0 des ressources alternatives du territoire ; </li> <li>Une  ou  plusieurs  interconnexions  \u00e0  des  ressources  alternatives en dehors du territoire ; </li> <li>Une ou plusieurs usines de production d\u2019eau de secours du territoire.  La  diversit\u00e9  de  ses  ressources  alternatives  agit  comme un filet de s\u00e9curit\u00e9 en cas de rupture d\u2019une ressource du territoire. </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i13/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  cherche  \u00e0  conna\u00eetre  la  capacit\u00e9  du  territoire  \u00e0  r\u00e9pondre  aux  besoins d\u2019urgence  d\u2019eau  potable,  dans  le  cas  d\u2019une  coupure  partielle  ou  totale  de  son approvisionnement (du fait d\u2019une rupture ou d\u2019une pollution). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i13/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuils de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 2</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i13/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i14/","title":"Indice Lin\u00e9aire des Volumes non compt\u00e9s (ILVNC)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i14/#description","title":"Description","text":"<p>L'indice  lin\u00e9aire  des  volumes  non  compt\u00e9s (ILVNC) \u00e9value, en les rapportant \u00e0 la longueur des canalisations  (hors  branchements),  les pertes  par  fuites  sur  le  r\u00e9seau  de distribution.  Il est mesur\u00e9 en m3/km/j. Le  lin\u00e9aire  de r\u00e9seau est celui qui est \u00e9tabli au 31 d\u00e9cembre de l\u2019ann\u00e9e N. Les  volumes  pris  en  compte  sont  ceux  qui sont d\u00e9termin\u00e9s au titre de l\u2019ann\u00e9e N. En r\u00e9usm\u00e9, il correspond \u00e0 un ratio des pertes en eau par km de canalisation. Il est r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 comme indicateur P105.3 par Eau France: https://www.services.eaufrance.fr/indicateurs/P105.3 </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i14/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  connaissance  et  la  r\u00e9duction des pertes sur les r\u00e9seaux est une action primordiale pour r\u00e9pondre aux diff\u00e9rents besoins d\u2019eau tout  en  limitant  les  pr\u00e9l\u00e8vements  sur  la  ressource  en  eau.  Il  s\u2019agit  d\u2019une  mesure d\u2019efficacit\u00e9 ressources de base, qui ne pourra dispenser de mesures de sobri\u00e9t\u00e9.  NB : cet indicateur ne diff\u00e9rencie par les volumes d'eau perdue et les volumes consomm\u00e9s mais non compt\u00e9s. Une diminution de la valeur de cet indicateur signifie une meilleure connaissance des volumes consomm\u00e9s sur le r\u00e9seau, mais il ne permet pas de d\u00e9terminer un niveau de fuites car il y a toujours des volumes consomm\u00e9s non compt\u00e9s.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i14/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>La valeur moyenne nationale est de 2,4 m\u00b3/km/j en 2024. Le bornage est d\u00e9fini \u00e0 parti de cette moyenne. La valeur-cible absolue est de 0 m\u00b3/km/j. La valeur-seuil basse est \u00e9valu\u00e9e en termes relatifs, soit 2x l'\u00e9cart entre la valeur-cible et la moyenne, c'est \u00e0 dire 4,8 m\u00b3/km/j. </p> <p>NB : Selon la typologie de r\u00e9seau d'adduction d'eau potable (urbain ou rural), ce ratio de volume d'eau perdu par kilom\u00e8tre peut \u00e9norm\u00e9ment varier. En effet, un r\u00e9seau urbain avec un faible lin\u00e9aire risque de perdre de nombreux m\u00e8tres cubes par km, en comparaison d'un r\u00e9seau rural \u00e9tendu et avec de faibles volumes transport\u00e9s. C'est pourquoi une abaque permet d'identifier des valeurs-seuil diff\u00e9rentes selon le type de r\u00e9seau, mais La version actuelle du Diag360 ne permettant pas de diff\u00e9rencer les valeurs-seuil selon le type de territoire. Ainsi, pour un territoire avec une faible densit\u00e9 d'abonn\u00e9s par kilom\u00e8tre (&lt;30 abonn\u00e9s), le seuil inf\u00e9rieur devrait \u00eatre de 4 m\u00b3/km/j, tandis que pour un territoire avec une forte densit\u00e9 d'abonn\u00e9s par kilom\u00e8tre (&gt;60 abonn\u00e9s), le seuil inf\u00e9rieur devrait \u00eatre de 12 m\u00b3/km/j. Le seuil inf\u00e9rieur retenu ici est proche de 4 m\u00b3/km/j, \u00e0 partir du constat que la densit\u00e9 moyenne d'abonn\u00e9s au r\u00e9seau d'eau est en France de 30 abonn\u00e9s.</p> <p>Source : https://hal.inrae.fr/hal-02592868v1/document </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i14/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Se rendre sur Eau France </p> <ol> <li>Renseigner le nom du territoire concern\u00e9.  </li> <li>La  valeur  de  l\u2019indicateur  est  indiqu\u00e9e  dans  la  rubrique  \u00ab  Indicateurs  de  la collectivit\u00e9 / Eau potable / Abonn\u00e9s \u00bb. </li> </ol>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i15/","title":"Bv1 i15","text":"<p>--- hide:   - navigation</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i15/#existence-dune-tarification-progressive-de-leau","title":"Existence d\u2019une tarification progressive de l\u2019eau","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i15/#description","title":"Description","text":"<p>Aujourd\u2019hui,  la  tarification  progressive  de  l\u2019eau  est  encore  d\u00e9ploy\u00e9e  de  fa\u00e7on h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne en France, bien que sa g\u00e9n\u00e9ralisation soit un des objectifs du Plan Eau de 2023.  Il  n\u2019existe  pas  de  statistiques  sur  les  collectivit\u00e9s  l\u2019ayant  mise  en  place.  La d\u00e9gressivit\u00e9 du prix de l\u2019eau est par principe interdite depuis la Loi LEMA de 2006 afin d\u2019\u00e9viter des effets d\u2019aubaine pour les consommateurs les plus importants.  La donn\u00e9e est \u00e0 renseigner par le service en charge de la comp\u00e9tence eau potable de la collectivit\u00e9. Elle peut \u00eatre trouv\u00e9e dans les d\u00e9lib\u00e9rations de l\u2019assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e9rante de  la  collectivit\u00e9  et  \u00e9ventuellement  le  contrat  de  concession  si  jamais  le  service est externalis\u00e9.  Une  tarification  est  progressive  d\u00e8s  lors  que  la  tarification  du  service public inclut 2  tranches au moins donc le prix au m\u00e8tre cube est croissant. Exemple : </p> <ul> <li>Entre 0 et 50 m3 : X \u20ac / m3 consomm\u00e9 </li> <li>Au-del\u00e0 de 50 m3 : Y \u20ac / m3 consomm\u00e9 </li> <li>Avec X &lt; Y </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i15/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  principe  de la tarification progressive de l\u2019eau est de faire cro\u00eetre le tarif au m\u00e8tre cube  \u00e0  mesure  que  la  consommation  augmente.  Elle  permettrait  d'inciter  les consommateurs,  particuliers  ou  acteurs  \u00e9conomiques,  \u00e0  davantage  de  sobri\u00e9t\u00e9,  qui est  un  levier  majeur  pour  atteindre l'objectif de r\u00e9duction de 10% des pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau d\u2019ici 2030. D\u00e9j\u00e0 mise en \u0153uvre par plusieurs collectivit\u00e9s, parfois depuis plus de 10 ans, sa g\u00e9n\u00e9ralisation constitue un des objectifs du \u00ab Plan Eau \u00bb initi\u00e9 par l\u2019\u00c9tat au printemps 2023.  Dans  une  perspective  de  r\u00e9silience,  la  tarification  progressive  permet  de  faciliter  la r\u00e9ponse aux besoins fondamentaux, tout en cherchant \u00e0 r\u00e9duire les sages superflus de la ressource. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i15/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuils de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i15/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i16/","title":"Pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau \u00e0 usage domestique par habitant et par an","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d'\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i16/#description","title":"Description","text":"<p>L'indicateur est le volume d'eau douce pr\u00e9lev\u00e9 (dans les rivi\u00e8res, les plans d\u2019eau ou les nappes souterraines) pour les usages d\u2019eau potable domestique (en m3 / hab / an). Les  usages  domestiques  regroupent  l\u2019eau  de  boisson  et  \u00e0  usage  sanitaire,  pour  les particuliers  et  les  activit\u00e9s  raccord\u00e9es  au  r\u00e9seau  collectif  d\u2019eau  potable (\u00e9tablissements  publics,  h\u00f4tellerie  et  restauration,  commerce  artisanal...).  Il  se distingue  des  pr\u00e9l\u00e8vements  pour  l\u2019industrie,  des  pr\u00e9l\u00e8vements  agricoles  pour l\u2019irrigation,  et  des  pr\u00e9l\u00e8vements  pour  l\u2019\u00e9nergie  (refroidissement  des  centrales thermiques,  classiques  ou  nucl\u00e9aires).  Seul  l\u2019usage  domestique  est  comparable d\u2019un territoire \u00e0 l\u2019autre. </p> <p>L\u2019indicateur  est  fourni  par  la  plateforme  ODDetT.  Il  s\u2019acquiert  par  l\u2019addition  de  deux valeurs  \u00ab Eaux  douces souterraines \u2013 eau potable \u00bb et  \u00ab Eaux douces superficielles \u2013 eau potable \u00bb, que l\u2019on rapporte au nombre d\u2019habitants du territoire.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i16/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  usages  domestiques  de  l\u2019eau  repr\u00e9sentent  17  %  des  pr\u00e9l\u00e8vements  totaux  en France,  principalement  pour  l\u2019alimentation  en  eau  potable.  Les  particuliers consomment  en  moyenne  54  m3 par habitant par an. Cet usage a \u00e9t\u00e9 le seul retenu dans  le  cadre  de  cet  outil,  car  il  est  le  seul  facilement  comparable  d\u2019un  territoire  \u00e0 l\u2019autre, quel que soit son profil agricole, industriel et \u00e9nerg\u00e9tique.  </p> <p>L\u2019eau  est  une  ressource  naturelle  renouvelable,  mais  elle  n\u2019est  pas  pour  autant in\u00e9puisable.  Ainsi,  \u00e0  l\u2019\u00e9chelle  d\u2019une  zone  hydrographique,  un  exc\u00e8s  de  pr\u00e9l\u00e8vement peut  entra\u00eener  une  perturbation  du  cycle  de  l\u2019eau.  En  outre,  dans  un  contexte  de r\u00e9chauffement  climatique  qui  perturbe  les  cycles  naturels  de  l\u2019eau  et  affecte fortement  la  disponibilit\u00e9  de  la  ressource  en  eau,  l\u2019ensemble  des  usages,  dont  les usages domestiques, doivent \u00eatre rationalis\u00e9s et diminu\u00e9s. La  collectivit\u00e9  locale  peut,  en  direct  ou  via  l\u2019action  de  ses  d\u00e9l\u00e9gataires  (syndicat  de rivi\u00e8res,  etc.)  pr\u00e9venir  le  risque de p\u00e9nurie et adapter en amont les consommations, notamment par des mesures incitatives et contraignantes, afin de garantir la viabilit\u00e9 de  l\u2019approvisionnement  en  eau  douce  pour  les  usages  essentiels  et  limiter  au maximum les situations de p\u00e9nurie.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i16/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuils de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <p>La valeur sup\u00e9riereure est 30 m3 / hab / an. L'OMS consid\u00e8re qe les 15 \u00e0 18 premiers m3 d'eau \u00e0usage domestiques correspondent \u00e0 des besoins vitaux, et que 30 m3/hab/an permettent de r\u00e9pondre aux besoins utiles. Au-del\u00e0, les consommations sont qualifi\u00e9es \"de confort\".  30m3 correspondent \u00e0 une consommation sobre (80L/j) par rappot aux standards europ\u00e9ens (100 \u00e0 200 L/j) et par rapport \u00e0 la consommation moyenne fran\u00e7aise (220L/j/hab).</p> <p>La valeur inf\u00e9rieur est 73 m3 / hab / an, qui correspondent \u00e0 200 L par jour et par personne. Ce seuil de 200 L est propos\u00e9 de fa\u00e7on empirique, sur la base d'une limite r\u00e9glementaire impos\u00e9e par l'administration de Barcelone en f\u00e9vrier 2024 afin de r\u00e9pondre aux enjeux structurels de s\u00e9cheresse. Ce seuil barcelonais est un plafond  visant \u00e0 sanctionner les surconsommations, sans contraindre fortement la majorit\u00e9 des habitants (consommation moyenne en Espagne : 100-130 L/j/hab).</p> <p>En France, les consommations domestiques par habitant varient, \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, entre 65 m3 et 138,5 m3. Cf. Donn\u00e9es r\u00e9gionales calcul\u00e9es \u00e0 partir des donn\u00e9es de eaufrance</p> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i16/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Se rendre sur ODDetT , choisir l\u2019onglet \u00ab Les  indicateurs \u00bb. S\u00e9lectionner le niveau g\u00e9ographique \u00ab EPCI \u00bb, le territoire concern\u00e9, l\u2019ODD \u00ab 6 \u2013 Eau propre et assainissement \u00bb, l\u2019indicateur \u00ab i031 \u2013 Pr\u00e9l\u00e8vements en eau  selon les grands usages \u00bb, puis successivement les deux sous-champs \u00ab Eaux douces souterraines \u2013 eau potable \u00bb et \u00ab Eaux douces superficielles \u2013 eau potable \u00bb. La valeur de l'indicateur est obtenu par la somme des valeurs de ces deux champs, rapport\u00e9e ensuite au nombre d'habitants. </p> <p>NB : l\u2019indicateur \u00ab pr\u00e9l\u00e8vements en eau pour les usages domestiques \u00bb est aussi  accessible en open data, uniquement au mailles D\u00e9partement et R\u00e9gion, via l\u2019Observatoire des territoires </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i17/","title":"Conformit\u00e9 des performances des \u00e9quipements d'\u00e9puration","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur daction"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i17/#description","title":"Description","text":"<p>Ce  concept  concerne  la  v\u00e9rification  que  les  stations  d'\u00e9puration, les dispositifs d'assainissement  non  collectif  (ANC)  ou  les  \u00e9quipements  de  traitement  des  eaux respectent  les  exigences  fix\u00e9es  dans  leur  autorisation  individuelle  d'exploitation. Il mesure  le  pourcentage (%)  de  bilans  24h conformes  de  l'ensemble  des  stations d'\u00e9puration  d'un  service  d'assainissement,  au  regard  des  prescriptions d'autosurveillance du ou des arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux d'autorisation de traitement.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i17/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  conformit\u00e9  des  \u00e9quipements  d'\u00e9puration  est  essentielle  car  elle  garantit  la protection  des  milieux  aquatiques  en  limitant  la  pollution  des  rivi\u00e8res,  nappes phr\u00e9atiques et zones littorales. Elle v\u00e9rifie aussi l'efficacit\u00e9 de ces \u00e9quipements.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i17/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Les valeurs-seuils de cet indicateur sont d\u00e9finies en termes absolus tels que : </p> <ul> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100% de conformit\u00e9. </li> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 95% | Note 5/10 :. Cette valeur correspond \u00e0 un seuil en-de\u00e7a duquel les experts consid\u00e8rent la conformit\u00e9 comme mauvaise. Cette valeur correspond aussi au double de l'\u00e9cart entre la moyenne nationale, de 97,5% (2023) et la valeur-cible.</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv1_i17/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Eau France</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i01/","title":"Existence d\u2019un Projet Alimentaire Territorial","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Les  Projets  Alimentaires  Territoriaux  (PAT)  ont  \u00e9t\u00e9  instaur\u00e9s  par  la  Loi  d\u2019avenir  pour l\u2019agriculture,  l\u2019alimentation  et  la  for\u00eat  du  13  octobre  2014.  Il  s\u2019agit  d\u2019une  d\u00e9marche territoriale volontaire, qui vise \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les diff\u00e9rents acteurs d'un territoire autour de la  question  de  l'alimentation,  contribuant  ainsi  \u00e0  la  prise en compte des dimensions sociales,  environnementales,  \u00e9conomiques  et  de  sant\u00e9  de  l\u2019approvisionnement alimentaire  du  territoire.  Il  se  base  sur  un  diagnostic  partag\u00e9  de  l'agriculture  et  de l'alimentation  sur  le  territoire  et  d\u00e9finit  des  actions  collectives,  qui  r\u00e9unissent  les producteurs,  les  transformateurs,  les distributeurs, les collectivit\u00e9s territoriales et les consommateurs,  et  contribuent \u00e0 la transition agricole. Il cherche aussi \u00e0 d\u00e9velopper des relations entre territoires urbains et ruraux. </p> <p>Il existe deux niveaux de PAT :</p> <ul> <li>Le  niveau  1  permet  d\u2019identifier  et  d\u2019accompagner  les  PAT  dans  leur construction.  La  reconnaissance  \u00ab PAT  \u00e9mergent \u00bb  est  attribu\u00e9e  pour  une p\u00e9riode de 3 ans (non renouvelable). </li> <li>Le  niveau  2  valorise  et  donne  de  la  visibilit\u00e9  aux  projets  op\u00e9rationnels  qui mettent  en  \u0153uvre  un  plan  d\u2019action  effectif  sur  leur  territoire,  pilot\u00e9 par une instance  de  gouvernance  \u00e9tablie.  Il  est  attribu\u00e9  pour  une  p\u00e9riode  de  5  ans (renouvelable). </li> </ul> <p>On d\u00e9nombre plus de 430 PAT labellis\u00e9s en janvier 2024. Le Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture propose une carte des PAT reconnus, r\u00e9guli\u00e8rement actualis\u00e9e.  Parfois, ces PAT sont port\u00e9s \u00e0 des \u00e9chelons sup\u00e9rieurs \u00e0 celui de l'EPCI, notamment le D\u00e9partement.  Dans  ce  cas, l'indicateur \u00e9value l'implication effective de la collectivit\u00e9 dans l'\u00e9laboration du document et la mise en \u0153uvre de ses actions.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  d\u00e9ploiement  des  PAT  s\u2019est fortement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir de 2021, notamment apr\u00e8s avoir  montr\u00e9  le  r\u00f4le  cl\u00e9  qu\u2019ils  pouvaient  jouer  pour  la  r\u00e9silience  alimentaire  des territoires  pendant  la  crise  sanitaire  du  Covid-19.  En  effet,  ils  permettent  \u00e0 l\u2019\u00e9chelle territoriale de :</p> <ul> <li>Apporter  une bonne connaissance du contexte local de la production agricole et alimentaire et du bassin de consommation, </li> <li>Constituer  un r\u00e9seau d\u2019acteurs de la cha\u00eene alimentaire, qui se connaissent et d\u00e9veloppent des relations de confiance et de coop\u00e9ration, </li> <li>Cr\u00e9er un r\u00f4le d\u2019animatrice pour la collectivit\u00e9, qui peut articuler et coordonner les actions \u00e0 mettre en place en urgence en situation de crise, </li> <li>Renforcer les dispositifs d\u2019aide alimentaire des publics pr\u00e9caires, </li> <li>Rapprocher  les  producteurs  et  consommateurs,  ce  qui  favorise  le d\u00e9veloppement des boucles alimentaires locales et les liens de solidarit\u00e9.</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i02/","title":"Identification d'un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin).</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i03/","title":"Evolution de la Surface Agricole Utile entre 2010 et 2020","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'indicateur  compare  la  SAU  (d\u00e9clar\u00e9e  \u00e0  l'\u00e9chelle  de  la  commune  o\u00f9  se  situe le lieu principal de production de chaque exploitation) en 2010 et 2020.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  perte  de  surface  agricole  utile  se  traduit  en  une  perte de capacit\u00e9 de production alimentaire  pour  le  territoire  et  le  pays.  En  France, l'\u00e9quivalent  d'un  d\u00e9partement moyen  est  artificialis\u00e9  tous  les  10  ans.  Cette  artificialisation  ne  s'explique  pas uniquement  par  la  croissance  d\u00e9mographique,  puisque  les  sols  artificialis\u00e9s progressent trois fois plus vite que la population fran\u00e7aise. </p> <p>Face aux incertitudes qui p\u00e8sent sur notre capacit\u00e9 \u00e0 maintenir des rendements \u00e9lev\u00e9s \u2013  du fait du changement climatique, de l\u2019\u00e9puisement des ressources et de l\u2019effondrement  de la biodiversit\u00e9 \u2013 conserver  un  maximum  de  surfaces  agricoles productives constitue un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9silience de premier plan. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i03/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : -7.1 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 5.7 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>-Observatoire des Territoires</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i04/","title":"Nombre de march\u00e9s de producteurs hebdomadaires pour 1000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>Un  march\u00e9  de  producteurs  est  un  march\u00e9  o\u00f9  les  producteurs  locaux  vendent directement  leurs  produits  aux  consommateurs,  sans  interm\u00e9diaire.  Il  garantit  ainsi une tra\u00e7abilit\u00e9 des produits et une juste r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs . </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les march\u00e9s constituent le levier le plus courant et parmi les plus efficaces pour cr\u00e9er des circuits courts alimentaires sur le territoire. Ils pr\u00e9sentent aussi une vertu sociale particuli\u00e8re,  par  la  mise  en  relation  et  la  cr\u00e9ation  de  liens  sociaux  entre  les agriculteurs, artisans et citoyens du territoire.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /1000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i04/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 2.2 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 3.5 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Cet  indicateur  est  \u00e0  renseigner  par  la  collectivit\u00e9.  Pour  \u00eatre  comptabilis\u00e9, le march\u00e9 doit respecter les crit\u00e8res suivants:  * compter une part significative de producteurs parmi les exposants. * se  tenir  \u00e0  une  fr\u00e9quence  hebdomadaire.  S'il  se  tient  tous  les  15  jours, il peut \u00eatre compt\u00e9 comme 0,5. </p> <p>On peut int\u00e9grer au recensement les les carr\u00e9s des producteurs des march\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat national (MIN) et des march\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat local. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i05/","title":"Densit\u00e9 de sup\u00e9rettes et d\u2019\u00e9piceries pour 1000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>L'Observatoire des Solidarit\u00e9s Alimentaires est initialement un projet d\u00e9velopp\u00e9 dans l'H\u00e9rault,  mais  qui  propose  des  donn\u00e9es  pour  toute  la  France.  Il  ambitionne  de produire une m\u00e9thodologie de caract\u00e9risation de la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire \u00e0 l\u2019\u00e9chelle territoriale. La valeur pour cet indicateur n\u2019est donn\u00e9e qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u00e9partementale. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019indicateur  donne  une  appr\u00e9ciation  de  la  facilit\u00e9  d\u2019acc\u00e8s  physique  \u00e0  des  points  de vente alimentaire. La disponibilit\u00e9 d\u2019une offre alimentaire dans l\u2019environnement de vie des  personnes  (\u00e0  proximit\u00e9  de  leur  domicile,  de  leur  travail,  de  l\u2019\u00e9cole  des  enfants, etc.) est un facteur contribuant \u00e0 une alimentation saine et choisie. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i05/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : m\u00b2</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i05/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0.45 | Note 5/10 : moyenne fran\u00e7aise</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0.65 | Note 10/10 : valeur la plus haute \u00e0 l'\u00e9chelle d\u00e9partementale</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Diagnostic Obso-Alim</li> </ul> <p>La valeur pour cet indicateur n\u2019est donn\u00e9e qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u00e9partementale.</p> <ol> <li>Cliquer sur \u00ab Cartographie \u00bb </li> <li>Choisir un d\u00e9partement </li> <li>S\u00e9lectionner la cat\u00e9gorie \u00ab Environnement alimentaire appauvri \u00bb.  </li> <li>A droite de la carte, choisir l\u2019\u00e9chelle \u00ab Iris \u00bb </li> <li>Choisir  le  facteur  de  risque  \u00ab  Densit\u00e9  d\u2019\u00e9piceries  et  de sup\u00e9rettes pour 1000 habitants \u00bb </li> <li>La valeur pour le d\u00e9partement est indiqu\u00e9e dans le tableau en dessous.</li> </ol> <p>Il  peut  \u00eatre  possible  d'obtenir  la  donn\u00e9e  \u00e0  l'\u00e9chelle  de  l'intercommunalit\u00e9,  via  le recensement  des  activit\u00e9s  \u00e9conomiques.  Les  petits  commerces  alimentaires  sont identifi\u00e9s par les codes APE suivants:  * 4711B  Commerce d\u2019alimentation g\u00e9n\u00e9rale (\u00e9piceries, petits magasins d\u2019alimentation)  * 4711C  Sup\u00e9rettes (surface de vente entre 120 et 400 m\u00b2)  * 4721Z  Commerce de d\u00e9tail de fruits et l\u00e9gumes en magasin sp\u00e9cialis\u00e9  * 4722Z  Commerce  de  d\u00e9tail  de  viandes  et  de  produits  \u00e0  base  de  viande  en magasin sp\u00e9cialis\u00e9 (boucheries, charcuteries)  * 4723Z  Commerce  de  d\u00e9tail  de  poissons,  crustac\u00e9s  et  mollusques  en  magasin sp\u00e9cialis\u00e9 (poissonneries)  * 4724Z  Commerce  de  d\u00e9tail  de  pain,  p\u00e2tisserie  et  confiserie  en  magasin  sp\u00e9cialis\u00e9 (boulangeries-p\u00e2tisseries)  * 4725Z  Commerce de d\u00e9tail de boissons en magasin sp\u00e9cialis\u00e9 (cavistes)  * 4726Z  Commerce  de  d\u00e9tail  de  produits  \u00e0  base  de  tabac  en  magasin  sp\u00e9cialis\u00e9 (buralistes avec alimentation compl\u00e9mentaire)  * 4729Z  Autre  commerce  de  d\u00e9tail  alimentaire  en  magasin  sp\u00e9cialis\u00e9  (produits di\u00e9t\u00e9tiques, bio, produits exotiques, \u00e9piceries fines) </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i06/","title":"Accessibilit\u00e9 th\u00e9orique aux commerces alimentaires \u00e0 v\u00e9lo","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>Cet indicateur \u00e9value la part de la population pouvant th\u00e9oriquement acc\u00e9der \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 un ensemble repr\u00e9sentatif de commerces alimentaires, autrement dit sans utiliser de voiture.  Le  crit\u00e8re  d\u2019accessibilit\u00e9  sans  voiture  est  fond\u00e9 sur l'hypoth\u00e8se d'un recours possible au  v\u00e9lo  ou  \u00e0  la  marche  en  dessous  d'une  distance  de  2  km  \u00e0  vol  d'oiseau  entre  le domicile et le lieu de service. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019accessibilit\u00e9  aux  commerces  alimentaires  sans  recours  \u00e0  la  voiture  est  un  gage  de r\u00e9silience,  dans  la  mesure  o\u00f9  elle  ne  renforce  pas  la  pr\u00e9carit\u00e9  \u00e9nerg\u00e9tique  des m\u00e9nages et permet de prioriser l\u2019usage des carburants pour le transport des denr\u00e9es alimentaires depuis leur lieu de production, de transformation ou de stockage.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i06/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 20 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 80 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>-Territoires au Futur</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i07/","title":"Part de la restauration collective respectant les crit\u00e8res d'approvisionnement de la loi Egalim","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>La  Loi  EGalim  fixe  des  taux d\u2019int\u00e9gration de produits bio, durables de qualit\u00e9 dans la restauration  collective.  Elle  rend  obligatoire  l\u2019information  des  convives  et  de l\u2019administration,  une  fois  par  an,  sur  la  part  des  produits  de  qualit\u00e9  et  durables propos\u00e9s,  mais  n\u2019impose  pas  la  transparence vis-\u00e0-vis de l\u2019ensemble des citoyens, et ne pr\u00e9voit ni contr\u00f4le ni sanction. Il n\u2019existe donc pas de base de donn\u00e9es unifi\u00e9e pour suivre  le respect de la loi. Le Minist\u00e8re en charge de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation propose  n\u00e9anmoins  la  plateforme  \u00ab  ma-cantine  \u00bb  pour  informer  les  acteurs  de  la restauration collective sur l\u2019alimentation durable et informer les citoyens sur l\u2019atteinte des  objectifs  r\u00e9glementaires.  Les  gestionnaires  publics  et  priv\u00e9s  de  restauration collective  peuvent s\u2019y inscrire librement, ou suite \u00e0 une obligation contractuelle fix\u00e9e avec le donneur d\u2019ordre.  En  2024,  pr\u00e8s  de  44.000  canines  \u00e9taient  inscrites,  mais  seules  10.731  ont t\u00e9l\u00e9d\u00e9clar\u00e9es leurs r\u00e9sultats. 17% ont r\u00e9ussi l\u2019objectif d\u2019approvisionnement Egalim. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  loi EGalim, compl\u00e9t\u00e9e par la loi Climat et R\u00e9silience, a d\u00e9fini des obligations en ce qui  concerne  la  qualit\u00e9  et  la  durabilit\u00e9 des produits entrant dans la composition des repas  servis  en  restauration  collective.  Aussi,  en  moyenne  sur  une  ann\u00e9e,  les  repas doivent comporter au moins 50 % de produits durables et de qualit\u00e9 (b\u00e9n\u00e9ficiant des labels ou certifications tels que AOC/AOP, IP HVE, Label Rouge\u2026), dont au moins 20 % issus de l'agriculture biologique ou en conversion (\u00e9tiquet\u00e9s AB ou \u2018en conversion\u2019), et ce  pour toutes les cantines de France m\u00e9tropolitaine. Ces taux (en %) sont calcul\u00e9s \u00e0 partir de la valeur HT en euros de la somme des achats annuels alimentaires </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i07/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i07/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10 : Respect de la loi Egalim</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>-Ma cantine </p> <p>S\u00e9lectionner  la  r\u00e9gion,  le  d\u00e9partement  et  l\u2019EPCI  concern\u00e9, puis filtrer les donn\u00e9es. Il est important de s\u00e9lectionner les r\u00e9sultats pour l\u2019ann\u00e9e n-1. L\u2019indicateur recherch\u00e9 est la part des cantines qui ont r\u00e9ussi l\u2019objectif d\u2019approvisionnement EGalim.  NB  :  La  valeur  de  cet  indicateur  est  biais\u00e9e par le taux de r\u00e9ponse sur la plateforme ma-cantine (colonne de droite).</p> <p>Dans le cas o\u00f9 l\u2019intercommunalit\u00e9 \u00e0 la connaissance du respect des crit\u00e8res EGalim par les acteurs de la restauration collective sur son territoire, il est possible d\u2019en indiquer ici la valeur. Cela semble assez rare, certaines collectivit\u00e9s suivant parfois les r\u00e9sultats pour  les  structures  dans  leur  champ  de  comp\u00e9tence  (enseignement, administration, cr\u00e8ches, EHPAD), mais rarement au-del\u00e0. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i08/","title":"\u00c9volution des actifs agricoles entre 2008 et 2019","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Cet indicateur repr\u00e9sente l'\u00e9volution du nombre d'actifs agricoles permanents dans la population totale entre 2008 et 2019.  L\u2019indicateur est fourni par la plateforme Territoire au Futur, port\u00e9e par le Shift Project. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  France  aurait  besoin  de  500.000  agriculteurs  suppl\u00e9mentaires  dans  le  sc\u00e9nario d\u2019une transition \u00e9nerg\u00e9tique r\u00e9ussie, selon les estimations du Shift Project. La capacit\u00e9 du  territoire  \u00e0  maintenir  et  \u00e0  faire  progresser  le  nombre  de  ses  actifs  agricoles  est d\u00e9terminant  pour  une  agriculture  diversifi\u00e9e,  respectueuse  du  vivant  et  en  capacit\u00e9 d\u2019approvisionner ses habitants.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i08/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i08/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : -20 | Note 0/10 : valeur haute pour le 1er quantile selon Territoires au futur</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 20 | Note 10/10 : valeur basse pour le dernier quantile selon Territoire au futur</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Territoires au futur</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i10/","title":"Ad\u00e9quation th\u00e9orique entre la production agricole et la consommation du territoire","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Cet  indicateur  repr\u00e9sente  la  part  de  la  consommation  du  territoire  qui  pourrait  en th\u00e9orie \u00eatre couverte par sa production actuelle.  Il  s\u2019agit  d\u2019une  approche  th\u00e9orique, et non de la part de la consommation r\u00e9ellement couverte  par  la  production  locale.  Les  flux  logistiques  sont  aujourd'hui  totalement dissoci\u00e9s  de  la  disponibilit\u00e9  locale,  si  bien  qu'\u00e0  l'\u00e9chelle  d'un  bassin  de  vie, presque toute  la  production  alimentaire  est  g\u00e9n\u00e9ralement  export\u00e9e,  et  tous  les  biens consomm\u00e9s sont import\u00e9s depuis d'autres territoires.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i10/#justification","title":"Justification","text":"<p>Aujourd\u2019hui,  le  degr\u00e9  d\u2019autonomie  alimentaire  des  100  premi\u00e8res  aires  urbaines fran\u00e7aises  est  de  2%. Dans  un  monde  sous  contrainte,  la  capacit\u00e9  \u00e0  produire localement les denr\u00e9es alimentaires dont les habitants ont besoin sera d\u00e9terminante.  Avant  l\u2019av\u00e8nement  des  \u00e9nergies  fossiles,  la  taille  des  villes  \u00e9tait  d\u00e9pendante  de  la capacit\u00e9  de  son  arri\u00e8re-pays  \u00e0  produire  et  acheminer  jusqu\u2019\u00e0  elle  sa  production alimentaire. Le  d\u00e9veloppement  de  \u00ab villes  nourrici\u00e8res \u00bb  est  une  composante  essentielle  de  la r\u00e9silience  territoriale,  dans  la  mesure  o\u00f9  le  d\u00e9veloppement  d\u2019une  autonomie alimentaire (m\u00eame  relative)  pr\u00e9sente de  multiples  co-b\u00e9n\u00e9fices :  r\u00e9duction  des consommations  d\u2019\u00e9nergie  et  \u00e9missions  de  gaz  \u00e0  effet  de  serre  li\u00e9es  au  transport longue  distance,  s\u00e9curisation  des  approvisionnements,  facilit\u00e9  de  tra\u00e7abilit\u00e9  des produits,  cr\u00e9ation  d\u2019emplois locaux, d\u00e9veloppement du lien social, responsabilisation sur les pollutions locales li\u00e9es \u00e0 la production alimentaire\u2026 </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i10/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i10/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 20 | Note 0/10 : valeur basse du 1er quantile selon Territoire au futur</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 80 | Note 10/10 : valeur haute du dernier quantile selon Territoire au futur</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i10/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>-Territoires au futur</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i11/","title":"Part de la surface agricole en agriculture Biologique sur la surface agricole utile","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L\u2019agriculture biologique se d\u00e9finit comme un mode de production agricole sp\u00e9cifique, c\u2019est-\u00e0-dire  un  ensemble  de  pratiques  agricoles  respectueuses  des  \u00e9quilibres \u00e9cologiques  et  de  l\u2019autonomie  des  agriculteurs.  Elle  se  distingue  par  son  mode  de production,  fond\u00e9  notamment  sur  la  non-utilisation  de  produits  chimiques  de synth\u00e8se,  la  non-utilisation  d'OGM,  le  recyclage  des mati\u00e8res organiques, la rotation des cultures et la lutte biologique.  L\u2019indicateur  rapporte  les  superficies  en  agriculture  biologique  (certifi\u00e9es  bio  et  en conversion) \u00e0 la superficie agricole utile (SAU - Agreste 2020). La dur\u00e9e de conversion varie  de  2  ans  pour  les  cultures  annuelles  \u00e0  3  ans  pour  les  cultures  p\u00e9rennes.  Les donn\u00e9es sont localis\u00e9es au si\u00e8ge de l'exploitation.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i11/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019agriculture biologique sont multiples : elle enrichit les sols, pr\u00e9serve l\u2019eau,  les  ressources  naturelles  et  la  biodiversit\u00e9,  veille  au  bien-\u00eatre  animal,  garantit une qualit\u00e9 des produits, favorise l\u2019emploi agricole et am\u00e9liore la sant\u00e9 humaine. Le  label  AB (Agriculture Biologique) existe depuis 1985, permettant l\u2019homologation \u00e0 l\u2019\u00e9chelon  national  de  cahiers  des  charges  d\u00e9velopp\u00e9s  depuis  les  ann\u00e9es  1970.  Alors que  la  SAU  en  bio  \u00e9tait  d\u2019environ  2% en 2008, la loi \u00ab Grenelle I \u00bb de 2009 a fix\u00e9 un objectif  de  6 % de la SAU en agriculture biologique en 2012 et de 20% en 2020 (non atteint, la SAU bio \u00e9tant d\u2019environ 10% \u00e0 cette date). La PAC 2023-2027 vise un objectif de  18%  des  surfaces  en agriculture biologique en 2027, et la Strat\u00e9gie Nationale Bas Carbone et la Strat\u00e9gie Nationale Biodiversit\u00e9 ancrent l\u2019objectif de 21% de surfaces bio en 2030. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i11/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i11/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 10.4 | Note 5/10 : moyenne fran\u00e7aise selon l'Agence Bio en 2023</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 72.3 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame (EPCI ayant la valeur la plus haute)</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i11/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul> <p>ou</p> <ul> <li>Agence Bio</li> </ul> <p>ou</p> <ul> <li>ODDetT ODD2, Indicateur \u00ab Part des surfaces en AB \u00bb.</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i12/","title":"Part de la Surface Agricole Utile sur la superficie totale du territoire","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L\u2019Observatoire  des  Territoires  indique  la  Surface  Agricole  Utile  de  tous  les  EPCI.  La valeur  de  l\u2019indicateur  s\u2019obtient  en  rapportant  cette  surface  \u00e0  la  superficie  totale  du territoire. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i12/#justification","title":"Justification","text":"<p>La surface agricole utile donne une appr\u00e9ciation de la capacit\u00e9 du territoire \u00e0 produire lui-m\u00eame l\u2019alimentation et les bio-mat\u00e9riaux (lin, chanvre, paille, etc.) dont il a besoin. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i12/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i12/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 42.5 | Note 10/10 : valeur moyenne fran\u00e7aise (SAU/Superficie fran\u00e7aise : 26 879 662 ha / 632 704 40 ha x 100)</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i12/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul> <p>Choisir le niveau de d\u00e9coupage g\u00e9ographique: EPCI.  La  repr\u00e9sentation  cartographique  pr\u00e9sente  simultan\u00e9ment  la  superficie  totale  du territoire  (en  aplat  de  couleur)  et  la  surface  agricole  utile  (en  rond  vert).  Les  deux valeurs  ne  sont  pas  exprim\u00e9es  avec  les  m\u00eames  unit\u00e9s : superficie en km2 et SAU en hectares.  Il  est  n\u00e9cessaire  de faire la conversion, telle que : 1 hectare = 0,01 km2 ; 1 km2 = 100 hectares.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i13/","title":"Quantit\u00e9 annuelle d'achats de substances actives rapport\u00e9 \u00e0 la SAU du territoire","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'indicateur pr\u00e9sente les quantit\u00e9s moyennes de substances actives (i.ie pesticides de synth\u00e8se)  achet\u00e9es  sur  la  p\u00e9riode  2020  -  2021  par  code  postal  de  l'acheteur  et rapport\u00e9es  \u00e0  la  surface agricole utile (SAU), permettant de r\u00e9v\u00e9ler l'intensit\u00e9 d'usage par commune. Ces donn\u00e9es excluent les pesticides non synth\u00e9tiques autoris\u00e9s en bio,  ni le biocontr\u00f4le.  Elles  sont  pr\u00e9sent\u00e9es  par  le Minist\u00e8re  en  charge  de  la  transition  \u00e9cologique</p> <p>NB  :  Les  donn\u00e9es  sont  issues  de  la Banque  nationale  des  ventes  (BNVD) aliment\u00e9e  par  les  distributeurs  de produits  phytosanitaires.  Elles concernent les quantit\u00e9s de substances actives  contenues  dans  les  produits phytosanitaires  et  ne  tiennent  pas compte  des  adjuvants.  Les quantit\u00e9s de substances actives achet\u00e9es ne refl\u00e8tent pas forc\u00e9ment le lieu, la quantit\u00e9 appliqu\u00e9e ou la p\u00e9riode d\u2019application des traitements. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i13/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet indicateur renseigne sur le risque de pollution de l'eau, de l'air et des aliments li\u00e9 \u00e0  l'usage  des  produits  phytosanitaires  en  agriculture.  L\u2019utilisation  g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e  des produits  phytosanitaires  a  des  impacts  n\u00e9fastes  sur  la  biodiversit\u00e9  et  la  sant\u00e9 humaine. Elle d\u00e9grade les services \u00e9cosyst\u00e9miques rendus par les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales ainsi que par les sols, et met en p\u00e9ril notre capacit\u00e9 \u00e0 nous nourrir \u00e0 l\u2019avenir.  Une  r\u00e9duction  radicale  (\u00e9valu\u00e9e  \u00e0  90%  par  le  sc\u00e9nario  Afterres2050 de Solagro) des pesticides  est  n\u00e9cessaire  pour  une  transition  agri-alimentaire  respectueuse  des ressources naturelles et de la sant\u00e9 des humains.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i13/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : kg / ha / an</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i13/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 3 | Note 0/10 : valeur haute sur la troisi\u00e8me carte de cette source</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0 | Note 10/10 : valeur basse sur la troisi\u00e8me carte de cette m\u00eame source</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i13/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Les  donn\u00e9es  n'existent  actuellement  qu'\u00e0 la maille commune et n\u00e9cessitent donc un retraitement.  Il  faut rapporter les donn\u00e9es d'achat de pesticides \u00e0 la SAU communal, puis additionner toutes les valeurs communales. Num\u00e9rateur : Les donn\u00e9es des achats de pesticides par code postal de l'acheteu,  disponibles sous forme de fichier CSV D\u00e9nominateur : SAU communale disponible ici Le calcul de cet indicateur sera prochainement facilit\u00e9.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i14/","title":"Score \u00ab Haute Valeur Naturelle \u00bb","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L\u2019indice  de  \u00ab Haute  Valeur  Naturelle \u00bb,  con\u00e7u  depuis  2006  par  le  cabinet  Solagro, caract\u00e9rise  les  syst\u00e8mes agricoles qui maintiennent un haut niveau de biodiversit\u00e9. Il agr\u00e8ge  des  composantes  tr\u00e8s  repr\u00e9sentatives  de  la nature des modes de production comme la d\u00e9pendance aux intrants, le poids des monocultures, etc\u2026 Trois dimensions, not\u00e9es de 0 \u00e0 10, sont prises en compte : </p> <ul> <li>La  diversit\u00e9  de  l\u2019assolement  et  la  part  des  prairies  dans  l\u2019assolement.  Des points  sont  perdus  d\u00e8s  qu\u2019une culture d\u00e9passe 10% de la SAU. Cet indicateur \u00e9value aussi la capacit\u00e9 \u00e0 stocker du carbone et prot\u00e9ger les ressources en eau via la pr\u00e9sence de prairies permanentes et temporaires ainsi que des couverts v\u00e9g\u00e9taux. </li> <li>Le  niveau de fertilisation min\u00e9rale azot\u00e9e apport\u00e9e aux prairies, ainsi que des esp\u00e8ces  cultiv\u00e9es  et  des  rendements moyens obtenus. Il prend \u00e9galement en compte l'extensivit\u00e9 des \u00e9levages. </li> <li>La  pr\u00e9sence  d\u2019\u00e9l\u00e9ments  fixes  du  paysage  (infrastructures  agro\u00e9cologiques) dont  la  liste  d\u00e9pend  des  informations  statistiquement  disponibles actuellement : lisi\u00e8res de bois, haies, vergers traditionnels, \u00e9tangs piscicoles et prairies humides.</li> </ul> <p>Le  score  global  est  not\u00e9  sur 30. Un territoire est consid\u00e9r\u00e9 comme territoire \u00e0 haute valeur naturelle \u00e0 partir du seuil de 14,78/30.  Le score est calcul\u00e9 par Solagro \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communale, et converti par l\u2019outil CRATER \u00e0 l\u2019\u00e9chelle intercommunale, en faisant une moyenne pond\u00e9r\u00e9e par la SAU productive. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i14/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  pratiques  agricoles  influent  de  fa\u00e7on  significative  sur  l'\u00e9volution des paysages et de  la  biodiversit\u00e9 qu'ils abritent. Certaines agricultures diversifi\u00e9es et bas\u00e9es sur une utilisation  durable  des  ressources  naturelles  maintiennent  un  haut  niveau  de biodiversit\u00e9.  La  protection  de  la  biodiversit\u00e9  et  -dans  une  vision  utilitariste-  des fonctions  \u00e9cosyst\u00e9miques  qu\u2019elle  assure,  est  une  condition  sine  qua  none  de  la pr\u00e9servation de la vie humaine sur Terre. </p> <p>Les  zones  agricoles  \u00e0  Haute  Valeur  Naturelle  sont  essentiellement  des  zones  de polyculture-\u00e9levage,  qui  cultivent  des  c\u00e9r\u00e9ales  en  rotation  longue  avec  des  prairies temporaires, entretiennent des prairies diversifi\u00e9es, des parcours extensifs, des marais et  prairies  humides,  des  bocages  ou  des  vergers  de  plein  vent  et  abritent  de nombreuses  esp\u00e8ces  animales  et  v\u00e9g\u00e9tales.  Elles  correspondent  \u00e0  des  syst\u00e8mes agricoles  relativement  homog\u00e8nes  li\u00e9s  \u00e0  des  terroirs (comme les causses ou les pr\u00e9s sal\u00e9s),  des  pratiques  (transhumance,  p\u00e2turage,  fauche  tardive,  semences fermi\u00e8res), des  races  animales  (bovines  et  ovines  notamment)  et  des  produits  (fromage,  cidre, viande, huile d'olive). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i14/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : note sur 30</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i14/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 11 | Note 0/10 : valeur \u00e0 partir de laquelle la note est \u00e9valu\u00e9e \"mauvaise\" par Crater</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 18 | Note 10/10 : valeur \u00e0 partir de laquelle la note est \u00e9valu\u00e9e \"bonne\" par Crater</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv2_i14/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>CRATER</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i01/","title":"Existence d'un Plan Local de l'Habitat (PLH)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Le  Plan  Local  de  l\u2019Habitat  (PLH)  est  un  document  de  planification  qui  d\u00e9finit  la politique  locale  en  mati\u00e8re  de  logement  \u00e0  l\u2019\u00e9chelle  d\u2019une  intercommunalit\u00e9 (Communaut\u00e9 de communes, d\u2019agglom\u00e9ration, urbaine, M\u00e9tropole). Il vise \u00e0 anticiper et  organiser  l\u2019offre  de  logements  pour  r\u00e9pondre  aux  besoins  des  habitants  sur  une p\u00e9riode  de  6  ans.  Il  fixe  des  objectifs  pr\u00e9cis  en  termes  de  construction,  r\u00e9novation, mixit\u00e9 sociale et r\u00e9partition des logements sur le territoire.  Le  PLH  est  obligatoire  pour les intercommunalit\u00e9s de plus de 30 000 habitants ayant une  commune  de  plus  de  10  000  habitants,  les  intercommunalit\u00e9s  situ\u00e9es en \"zone tendue\"  quelle  que  soit  leur  population,  toutes  les  m\u00e9tropoles  et  communaut\u00e9s urbaines. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  PLH  permet  de  mieux  comprendre  les  enjeux  relatifs  au  logement  (offre  et demande,  \u00e9tat  du  parc\u2026).  A  travers  sa  strat\u00e9gie  et  ses  actions,  il  a  une  influence significative  sur  l'am\u00e9nagement  du  territoire,  la  mixit\u00e9  sociale,  la  performance \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique du parc r\u00e9sidentiel. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i01/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i02/","title":"Identification d'un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i03/","title":"Nombre de personnes sans domicile fixe pour 100.000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>A ce jour, il n\u2019existe pas de donn\u00e9es officielles sur le nombre de personnes sans abri \u00e0 l\u2019\u00e9chelle  de  chaque  collectivit\u00e9.  Un  observatoire  du  sans-abrisme  a  \u00e9t\u00e9  cr\u00e9\u00e9  par  le minist\u00e8re charg\u00e9 de la ville et du logement en 2023.   Une proposition de loi adopt\u00e9e en  premi\u00e8re  lecture  par le S\u00e9nat le 24 janvier 2024, vise \u00e0 instaurer un recensement annuel  par  toutes  les communes des personnes sans abri et un d\u00e9compte annuel de nuit dans les grandes agglom\u00e9rations.  Depuis  plusieurs  ann\u00e9es,  certaines  grandes  villes  (une  quarantaine  en  2023) d\u00e9comptent  le  nombre  de  sans-abris sur leur territoire. Cette op\u00e9ration est baptis\u00e9e \"nuit de la solidarit\u00e9\".  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>En  France,  plus  de  300.00  personnes  sont  sans  domicile  fixe,  un  chiffre  en  forte croissance au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie (x2 par rapport \u00e0 2012 et x3 par rapport \u00e0 2001). La lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s sociales fait partie d\u2019une qu\u00eate de r\u00e9silience, dans la mesure o\u00f9 elle r\u00e9pond \u00e0 un besoin essentiel et o\u00f9 elle contribue \u00e0 la coh\u00e9sion sociale du territoire. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /100 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i03/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 441 | Note 5/10 : moyenne fran\u00e7aise en 2022 (300 000 (nombre de SDF en 2022 selon la fondation abb\u00e9 Pierre) : 68 060 000 (chiffre INSEE de la population fran\u00e7aise en 2022) * 100 000)</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0 | Note 10/10 : objectif loin de la r\u00e9alit\u00e9</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne.  Il  est  envisageable  d\u2019interroger  les  services  sociaux  locaux  (CCAS  ou  CIAS)  et d\u00e9partementaux pour r\u00e9aliser des estimations du nombre de personnes sans-abris.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i04/","title":"Part des logements en situation de sur-occupation","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Selon l\u2019INSEE, la d\u00e9finition de la sur-occupation repose sur la composition du m\u00e9nage et le nombre de pi\u00e8ces du logement : un logement est sur-occup\u00e9 quand il lui manque au  moins  une pi\u00e8ce par rapport \u00e0 la norme d' \u00ab occupation normale \u00bb, fond\u00e9e sur le nombre de pi\u00e8ces n\u00e9cessaires au m\u00e9nage.  L\u2019indicateur donne le pourcentage de r\u00e9sidences principales sur-occup\u00e9es par rapport \u00e0 l\u2019ensemble des r\u00e9sidences principales. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>Tout  citoyen  a  le  droit  \u00e0  vivre  dans  un  logement  suffisamment  spacieux . La surface minimale des logements mis en location en France est de 9m2 par personne. L\u2019article R111-2 du Code de la Construction et l\u2019Habitation en pose le cadre, en indiquant que la  surface  d'un  logement  doit  \u00eatre  de  14  m\u00e8tres carr\u00e9s au moins par habitant pr\u00e9vu lors  de  l'\u00e9tablissement  du  programme  de  construction  pour  les  quatre  premiers habitants  et  de  10  m\u00e8tres  carr\u00e9s  au  moins  par  habitant  suppl\u00e9mentaire  au-del\u00e0  du quatri\u00e8me. Le d\u00e9cret sur le logement d\u00e9cent de 2002 pr\u00e9cise que le logement mis en location  Le  logement  dispose  au moins d'une pi\u00e8ce principale ayant soit une surface habitable  au  moins  \u00e9gale  \u00e0  9  m\u00e8tres  carr\u00e9s  et  une  hauteur  sous  plafond  au  moins \u00e9gale \u00e0 2,20 m\u00e8tres, soit un volume habitable au moins \u00e9gal \u00e0 20 m\u00e8tres cubes.</p> <p>La sur-occupation de logements concerne environ 5 millions de personnes en France. Les m\u00e9nages concern\u00e9s r\u00e9sident majoritairement dans les grandes agglom\u00e9rations. 74 % des m\u00e9nages vivant dans un logement suroccup\u00e9 habitent dans une agglom\u00e9ration de plus de 100 000 habitants, dont 40 % dans l\u2019agglom\u00e9ration parisienne. Le niveau de sur-occupation des r\u00e9sidences principales tend \u00e0 diminuer depuis les ann\u00e9es 1980 du fait  de  l\u2019augmentation  r\u00e9guli\u00e8re  de  la  taille  des  logements  et  de  la  diminution  de la taille  des  m\u00e9nages.  Toutefois, la sur-occupation des logements s\u2019est particuli\u00e8rement accentu\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les territoires o\u00f9 elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s importante.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i04/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 7.5 | Note 0/10 : valeur haute du dernier quantile de l'observatoire des territoires</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0.3 | Note 10/10 : valeur basse du premier quantile de l'observatoire des territoires</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Observatoire des Territoires</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i05/","title":"Taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au logement","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i05/#description","title":"Description","text":"<p>Cet  indicateur  repr\u00e9sente  la  part (en %)  des m\u00e9nages en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au logement, c'est-\u00e0-dire ceux dont les d\u00e9penses d'\u00e9nergie pour le logement sont sup\u00e9rieures \u00e0 8 % de leurs revenus et qui appartiennent aux trois premiers d\u00e9ciles de revenus (autrement dit les 30 % de m\u00e9nages aux revenus les plus faibles). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  d\u00e9penses  \u00e9nerg\u00e9tiques  li\u00e9es  au  logement  (particuli\u00e8rement  le  chauffage) repr\u00e9sentent  un  poste  de  d\u00e9penses  contraint  important  pour  les  m\u00e9nages  les  plus modestes. La loi du 12 juillet 2010 portant engagement national pour l\u2019environnement confirme  le  caract\u00e8re  de  \u00ab besoin fondamental \u00bb la capacit\u00e9 de chacun de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un confort thermique minimal dans son logement. Elle indique en effet qu\u2019 \u00ab est en situation  de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique une personne qui \u00e9prouve dans son logement des difficult\u00e9s  particuli\u00e8res  \u00e0  disposer  de  la  fourniture  d\u2019\u00e9nergie  n\u00e9cessaire  \u00e0  la satisfaction de ses besoins \u00e9l\u00e9mentaires en raison de l\u2019inadaptation de ses ressources ou conditions d\u2019habitat \u00bb. En 2018, en France m\u00e9tropolitaine, selon l\u2019outil G\u00e9odip, 14 % des m\u00e9nages seraient en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au logement.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i05/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 24 | Note 5/10 : valeur du dernier quantile de Territoires au futur</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 12 | Note 10/10 : valeur du premier quantile de Territoires au futur</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Territoires au futur</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i06/","title":"Taux de r\u00e9sidences secondaires","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le taux de r\u00e9sidences secondaires est calcul\u00e9 \u00e0 partir des donn\u00e9es du recensement de l\u2019INSEE.  Il  repr\u00e9sente  la  proportion  de  logements  consid\u00e9r\u00e9s  comme  r\u00e9sidences secondaires par rapport \u00e0 l\u2019ensemble du parc de logements du territoire. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>En France, au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, il s'est cr\u00e9\u00e9 deux fois plus de logements que  de  nouveaux  m\u00e9nages.  Cet  \u00e9cart  s'explique  en  grande  partie  par  la cr\u00e9ation de r\u00e9sidences secondaires, qui repr\u00e9sentent 10 % du parc immobilier total en France (3,5 millions de logements). Un fort taux de r\u00e9sidences secondaires peut susciter plusieurs impacts n\u00e9gatifs sur le territoire,  d'un  point  de  vue  de  la  r\u00e9silience  territoriale.  Les  r\u00e9sidences  secondaires cr\u00e9ent  des  situations  de  concurrence  avec  les  m\u00e9nages  locaux,  elles  augmentent  le prix  du  foncier  et  entra\u00eenent  des  difficult\u00e9s  \u00e0  se  loger  pour  les  habitants.  Elles artificialisent des sols pour une utilit\u00e9 tr\u00e8s faible, et saturent les infrastructures locales (routes,  h\u00f4pitaux,  d\u00e9chets,  assainissement\u2026),  qui doivent \u00eatre adapt\u00e9es malgr\u00e9 une sous-utilisation hors-saison. Elles favorisent l\u2019\u00e9conomie touristique, mais au d\u00e9triment d\u2019autres secteurs (artisanat, agriculture\u2026),  et  font  peser  le  risque  de  monoculture  \u00e9conomique  avec  une  forte d\u00e9pendance  aux  saisons  touristiques.  En  cons\u00e9quence,  en  dehors  des  emplois touristiques  saisonniers  et  souvent  pr\u00e9caires,  il  peut  devenir  difficile  de  trouver  des emplois  stables.  L'activit\u00e9  \u00e9conomique  et  l'animation  socio-culturelle s'adaptent \u00e0 la saisonnalit\u00e9  touristique,  \u00e0  l'origine  d'une  d\u00e9vitalisation  du  territoire  en  dehors  de cette p\u00e9riode. Les r\u00e9sidents secondaires participent aussi moins aux initiatives locales (associations, \u00e9v\u00e9nements, \u00e9lections municipales) favorables \u00e0 la r\u00e9silience. En  outre,  ces  r\u00e9sidences  ont  b\u00e9n\u00e9fici\u00e9  de  l'abondance \u00e9nerg\u00e9tique (faible co\u00fbt pour l'entretien  de  la  r\u00e9sidence  et  le  transport  de  ses  propri\u00e9taires  depuis leur r\u00e9sidence principale), mais elles n'ont pas d'avenir dans un monde sous contrainte \u00e9nerg\u00e9tique.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i06/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 81.1 | Note 0/10 : EPCI \u00e0 la valeur la plus haute selon l'Observatoire des territoires</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 8 | Note 10/10 : EPCI \u00e0 la valeur la plus basse selon l'Observatoire des territoires</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>La  valeur  de  cet  indicateur  peut  \u00eatre  trouv\u00e9e  sur  le  site  de  l'INSEE,  ou  via  les documents  d'urbanisme  ou  sur  deux  plateformes  publiques  :  INSEE  et  Observatoire des Territoires. </p> <p>Option 1 : Observatoire des territoires </p> <p>L'Observatoire  des  Territoires  indique  le  nombre  de  r\u00e9sidences  secondaires  par intercommunalit\u00e9. Pour calculer le taux, il convient de le rapporter au nombre total de logements et de multiplier par 100.  </p> <p>Option 2 : INSEE  1. T\u00e9l\u00e9charger le fichier 1. Se rendre sur l\u2019onglet \u201cFigure 2\u201d et chercher votre EPCI (Ctrl+F)  1. Renseigner  la  valeur  de  la  colonne  E   :  \u201cPart  de  r\u00e9sidences secondaires dans l\u2019ensemble des r\u00e9sidences principales et secondaires (en %)\u201d </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i07/","title":"Part des logements sociaux dans l'ensemble des logements","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019action <p>Un  logement  social  est  un  logement  destin\u00e9  aux  personnes  ayant  des  revenus modestes  et  qui  est  financ\u00e9  en  partie  par  des  aides  publiques.  Il  est  soumis  \u00e0  des conditions d\u2019attribution (plafonds  de  revenus,  composition  du  foyer\u2026) et \u00e0 un loyer r\u00e9glement\u00e9,  inf\u00e9rieur  \u00e0  celui  du march\u00e9 priv\u00e9. En France, les logements sociaux sont g\u00e9n\u00e9ralement  construits  et  g\u00e9r\u00e9s  par  des  bailleurs  sociaux  (offices  publics  ou entreprises priv\u00e9es \u00e0 but social). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>\u00ab Garantir le droit au logement constitue un devoir de solidarit\u00e9 pour l'ensemble de la nation \u00bb.  Le  logement  social  est  le  levier-cl\u00e9  de  l\u2019Etat  pour  r\u00e9pondre  au  droit  de chaque citoyen.ne d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement d\u00e9cent, notamment celles et ceux dont les ressources  financi\u00e8res  sont  trop  faibles  pour  y  acc\u00e9der  dans  le  parc  priv\u00e9  de logements. Au titre de la mixit\u00e9 sociale et de la lutte contre la s\u00e9gr\u00e9gation sociale, les communes  ont  \u00e9galement  des  obligations  de  construction  de  logements  sociaux, selon  leur  taille  et  le  niveau  de  tension  du  march\u00e9  locatif.  La  loi  SRU  impose  \u00e0 certaines  communes  urbaines  de  disposer  d\u2019un  nombre  minimum  de  logements sociaux, proportionnel \u00e0 leur parc de r\u00e9sidences principales (25 % ou 20%). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i07/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i07/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 17.3 | Note 5/10 : valeur moyenne pour la France m\u00e9tropolitaine</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 20 | Note 10/10 : loi SRU</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li> <p>ODDetT</p> </li> <li> <p>Cliquer sur \u2018Les indicateurs\u2019 </p> </li> <li>Choisir le niveau g\u00e9ographique \u00ab EPCI \u00bb </li> <li>Choisir le territoire concern\u00e9 </li> <li>S\u00e9lectionner l\u2019ODD \u00ab 1- Pas de pauvret\u00e9 \u00bb </li> <li>S\u00e9lectionner l\u2019indicateur \u00ab i079a \u2013 Part des logements sociaux dans l\u2019ensemble des logements \u00bb,  </li> <li>S\u00e9lectionner la derni\u00e8re ann\u00e9e avec des donn\u00e9es disponibles </li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i08/","title":"Taux de logements vacants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Un logement vacant est un logement qui est inoccup\u00e9 pendant une certaine dur\u00e9e et qui est disponible pour \u00eatre occup\u00e9, vendu ou lou\u00e9. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>On  d\u00e9nombre  plus  de  3  millions  de  logements  vacants  en  France,  soit  8%  du  parc total, et en constante progression (+2,5% / an depuis 2005). Ceux-ci se trouvent pour une part dans des zones en d\u00e9prise d\u00e9mographique, mais les zones tendues sont aussi concern\u00e9es,  avec  au  moins  300.000  logements  vacants  sur  ces  territoires. La r\u00e9utilisation  des  logements  vacants  est  la  premi\u00e8re  solution  au  mal-logement,  sans recourir \u00e0 l\u2019artificialisation de terrains suppl\u00e9mentaires. </p> <p>Les  collectivit\u00e9s  locales  disposent  de  plusieurs  outils  juridiques,  fiscaux  et  incitatifs pour  encourager  la  remise  sur  le  march\u00e9  des  logements  vacants:  incitations  fiscales (taxe  sur  les  logements  vacants  majoration  de  la  taxe  fonci\u00e8re,  dispositif Loc'Avantage),  incitations  financi\u00e8res  (aides  \u00e0  la  r\u00e9novation  \u00e9nerg\u00e9tique, interm\u00e9diation  locative  avec  un  bailleur  social,  aides  \u00e0  l'accession  sociale  \u00e0  la propri\u00e9t\u00e9),  achats,  leviers  juridiques  (droit  de  pr\u00e9emption,  demandes  de  r\u00e9quisition au Pr\u00e9fet). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i08/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i08/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 13 | Note 0/10 : valeur basse du premier quantile selon l'observatoire des territoires</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 5.4 | Note 10/10 : valeur haute du premier quantile selon l'observatoire des territoires</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>ici</li> </ul> <p>ou</p> <ul> <li>ici</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i09/","title":"Existence d'un document identifiant les zones de logement expos\u00e9es aux risques climatiques","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>Pour  les  collectivit\u00e9s  dot\u00e9es  d'un  PCAET,  celui-ci  comprend  un  diagnostic  des vuln\u00e9rabilit\u00e9s  territoriales,  qui  peut  pr\u00e9ciser  les  risques  climatiques  sur le b\u00e2ti et les zones  du  territoire  particuli\u00e8rement expos\u00e9es \u00e0 ces al\u00e9as. Ce chapitre ne b\u00e9n\u00e9ficiant pas d'une m\u00e9thodologie unique, le d\u00e9tail des r\u00e9sultats en est toutefois tr\u00e8s variable, et il  est  possible  que  les  enjeux  sp\u00e9cifiques  aux  changements  d'adaptation  au changement climatique ne soient pas trait\u00e9s. C'est pourquoi il est propos\u00e9 de pouvoir r\u00e9pondre notamment \"Oui compl\u00e8tement\" ou \"Oui partiellement\". En  l'absence  de  PCAET,  la  collectivit\u00e9  peut  \u00e9ventuellement  disposer  d'\u00e9l\u00e9ments  de diagnostic dans son PLU ou PLH.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  connaissance  par  les  pouvoirs  publics  des  risques  climatiques  auxquels  sont expos\u00e9s  les  habitants  dans  leurs  logements  est  un  pr\u00e9alable  indispensable  pour concevoir les actions d'adaptation et de protection ad\u00e9quates.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i09/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i09/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne : PCAET, PLUi, PLH\u2026</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i10/","title":"Capacit\u00e9 d\u2019accueil des abris d\u2019urgence pour 100.000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>Cet  indicateur  est  propos\u00e9  par  la  norme  ISO  37123  \u00ab Villes  et  communaut\u00e9s territoriales  durables \u00bb.  Il n\u2019existe pas en France de donn\u00e9es ouvertes sur le nombre, la  capacit\u00e9  ou  la  localisation  de  ces  abris  de secours. G\u00e9n\u00e9ralement, les collectivit\u00e9s disposant d'un PCS (ou PicS) y int\u00e8grent l'identification des lieux d'abris de secours. A d\u00e9faut,  il  sera  donc  n\u00e9cessaire  d\u2019interroger  les  autorit\u00e9s  en charge de la gestion des urgences pour les identifier. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i10/#justification","title":"Justification","text":"<p>La norme ISO 37 123 d\u00e9finit les abris d\u2019urgence comme des lieux de repos, de r\u00e9pit et de  r\u00e9cup\u00e9ration  pour  les  personnes  d\u00e9plac\u00e9es  par  les  chocs  et  le  stress.  Ils  sont essentiels \u00e0 la capacit\u00e9 d'une ville \u00e0 se pr\u00e9parer et \u00e0 r\u00e9agir aux catastrophes, et donc \u00e0 sa  r\u00e9silience. Ces abris d\u2019urgence peuvent \u00eatre des structures diverses, officiellement d\u00e9sign\u00e9es  pour  \u00eatre  utilis\u00e9es  pour  l\u2019accueil  et  l\u2019h\u00e9bergement  temporaire  pour  les personnes  dont  le  logement  pr\u00e9c\u00e9dent  est  dangereux  ou  indisponible  pendant  ou apr\u00e8s une catastrophe, ou qui fuient les effets d'une catastrophe. Les abris d\u2019urgence doivent  \u00eatre  capables  de  r\u00e9sister  \u00e0  une  catastrophe  en  raison  de  leur  construction et/ou de leur emplacement. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i10/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /100 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i10/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 5000 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 15 000 | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i10/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. Le  calcul  de  l\u2019indicateur  consiste  ensuite  \u00e0  diviser  la  capacit\u00e9  totale  des  abris  par 1/100.000e de la population totale du territoire.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i11/","title":"Part des logements \"passoires \u00e9nerg\u00e9tiques\" (\u00e9tiquettes F ou G) dans le parc de logements","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat Les  \u00ab  passoires  \u00e9nerg\u00e9tiques  \u00bb  sont  des  logements  mal  isol\u00e9s,  dont  la  performance \u00e9nerg\u00e9tique est cat\u00e9goris\u00e9e F ou G. On en d\u00e9nombre entre 4,5 et 7 millions \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de  la  France.  A  compter  de  2023,  ces  passoires  sont progressivement interdites \u00e0 la location. <p>Deux sources sont mises \u00e0 disposition pour cet indicateur, par la plateforme Territoires au Futur con\u00e7ue par le Shift Project et par le site Alternatives \u00c9nerg\u00e9tiques, port\u00e9 par des  recherches  de  Mines  Paris  PSL.  Ces  sources  peuvent  pr\u00e9senter  des  \u00e9carts,  bien qu\u2019elles aient toutes deux collabor\u00e9 avec le m\u00eame chercheur. Ces  chiffres  sont  des  estimations  fond\u00e9es  sur  les  donn\u00e9es  de  diagnostic  de performance  \u00e9nerg\u00e9tique  (DPE),  en  libre  acc\u00e8s  de  l'ADEME,  redress\u00e9es  pour  en corriger certains biais.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i11/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  logements  \u00ab passoires  \u00e9nerg\u00e9tiques \u00bb  sont  des  gouffres  \u00e9nerg\u00e9tiques  co\u00fbteux pour leur habitants en m\u00eame temps qu\u2019ils repr\u00e9sentent des d\u00e9sastres \u00e9cologiques. La France peine depuis l\u2019adoption de la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique de 2015 \u00e0 atteindre son objectif de 500.000 logements r\u00e9nov\u00e9s chaque ann\u00e9e. La r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements est un chantier essentiel de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. La priorit\u00e9 de ce chantier  doit \u00eatre de r\u00e9sorber les 5,2 millions de logements en \u00e9tiquette F ou G (soit 17% du parc de r\u00e9sidences principales).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i11/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i11/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 45.2 | Note 0/10 : EPCI ayant la valeur la plus haute selon Territoires au futur</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 13.3 | Note 10/10 : EPCI ayant la valeur la plus basse selon Territoire au futur</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i11/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Territoires au futur</li> </ul> <p>ou</p> <ul> <li>Alternatives Energ\u00e9tiques</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i12/","title":"Part des r\u00e9sidences principales chauff\u00e9es au gaz ou au fioul","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Cet  indicateur  repr\u00e9sente  la part des logements chauff\u00e9s principalement \u00e0 partir des \u00e9nergies  fossiles  gaz  (de  r\u00e9seau  ou  en bouteille ou citerne) et fioul, dans le parc des r\u00e9sidences principales. Il est fourni par la plateforme Territoires au Futur. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i12/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le fioul et le gaz sont les modes de chauffage les plus \u00e9missifs, et le remplacement du mode de chauffage est un levier-cl\u00e9 pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du logement, aux c\u00f4t\u00e9s des travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. De  plus,  la  France  ne  produisant  ni  gaz  ni  p\u00e9trole,  elle  d\u00e9pend  pour  son approvisionnement  de  pays  exportateurs.  La  rar\u00e9faction  de  ces  ressources  fossiles induit  des  tensions  croissantes  sur  l\u2019approvisionnement et une forte vuln\u00e9rabilit\u00e9 pour l\u2019ensemble des m\u00e9nages et collectivit\u00e9s y ayant recours. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i12/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i12/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 59 | Note 0/10 : valeur haute de Territoires au futur</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 25 | Note 10/10 : valeur basse de Territoires au futur</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i12/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Territoires au futur</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i13/","title":"Mise en \u0153uvre effective du service public de la r\u00e9novation de l\u2019habitat, \u00e0 travers une plateforme territoriale de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique et un dispositif d\u2019accompagnement technique et financier pour la r\u00e9novation des logements des m\u00e9nages modestes","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Soutenabilit\u00e9 Indicateur d\u2019action <p>Cet indicateur vise \u00e0 \u00e9valuer la couverture du territoire par une PTRE et une op\u00e9ration programm\u00e9e  d\u2019am\u00e9lioration  de  l\u2019habitat,  qui agissent de fa\u00e7on compl\u00e9mentaire pour amplifier la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique du parc de logements.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i13/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  service  public  de  la  performance  \u00e9nerg\u00e9tique  de  l'habitat,  instaur\u00e9  par  la  Loi Brottes de 2013, vise \u00e0 accro\u00eetre le nombre de projets de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 encourager  les  r\u00e9novations  performantes  et  les  r\u00e9novations  globales.  Il  doit  se concr\u00e9tiser  par  des  services  d'information,  de  conseil  et  d'accompagnement  des consommateurs souhaitant diminuer leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique. Sous la marque unique France R\u00e9nov, le service public prend des formes vari\u00e9es : il est mis en \u0153uvre par  les  collectivit\u00e9s  territoriales  au  travers  de  plateformes  territoriales  de  la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique (PTRE) et d\u2019outils contractuels avec l\u2019ANAH, en premier lieu les Op\u00e9rations Programm\u00e9es d\u2019Am\u00e9lioration de l\u2019Habitat (OPAH). </p> <p>Les  PTRE,  mises  en  place  \u00e0  l\u2019\u00e9chelle  d\u2019un  ou  plusieurs  EPCI,  ont  pour  mission d\u2019accompagner  les  particuliers  dans  leurs  projets  de  r\u00e9novation  (sur  les  plan technique,  juridique  et  financier),  et  de  structurer  les  fili\u00e8res  professionnelles  de  la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. </p> <p>Les  programmes  d\u2019am\u00e9lioration  de  l\u2019habitat  (OPAH,  ORT,  PIG)  sont  des  dispositifs d\u2019accompagnement  et  de  financements  de  projets  de  r\u00e9novation  \u00e9nerg\u00e9tique  des logements  des  m\u00e9nages  modestes,  dans  le  cadre  d\u2019une  convention  entre  la collectivit\u00e9, l\u2019Agence nationale pour l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019habitat (ANAH) et l\u2019\u00c9tat.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i13/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i13/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Oui, l'un des deux | Note 5/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui, les deux | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv3_i13/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. A renseigner par la collectivit\u00e9, en fonction du fonctionnement effectif ou non de ces deux outils. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i01/","title":"Existence d'un Contrat Local de Sant\u00e9","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i01/#description","title":"Description","text":"<p>Un Contrat Local de Sant\u00e9 (CLS) est un outil de coordination des politiques de sant\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle  d\u2019un  territoire  (commune,  intercommunalit\u00e9,  d\u00e9partement,  etc.). Il permet de d\u00e9cliner le Plan R\u00e9gional  Sant\u00e9-Environnement (PRSE), document obligatoire d\u00e9coulant du Plan National Sant\u00e9-Environnement. Il  vise  \u00e0 am\u00e9liorer  l'acc\u00e8s  aux  soins,  \u00e0  r\u00e9duire  les  in\u00e9galit\u00e9s  de  sant\u00e9  et  \u00e0  promouvoir  la pr\u00e9vention et le bien-\u00eatre des habitants. </p> <p>Il  est  sign\u00e9  entre  l'Agence  R\u00e9gionale  de  Sant\u00e9  (ARS)  et  une  collectivit\u00e9  territoriale (commune,  EPCI,  d\u00e9partement...),  et  peut  associer  d\u2019autres  acteurs  (h\u00f4pitaux, associations, professionnels de sant\u00e9).  Il  comprend  un  diagnostic  territorial  des  besoins  et  de  l'offre  de  sant\u00e9,  et  des engagements respectifs par chaque partenaire au contrat.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  CLS a de nombreuses vertus. Il permet de mieux coordonner les acteurs de sant\u00e9, de  lutter  contre  les  in\u00e9galit\u00e9s  d\u2019acc\u00e8s  aux  soins,  d'adapter  les  r\u00e9ponses  aux  besoins sp\u00e9cifiques d\u2019un territoire, d'anticiper et pr\u00e9venir les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i01/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i02/","title":"Identification d'un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transvserse Indicateur d\u2019action <p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i03/","title":"Accessibilit\u00e9 potentielle localis\u00e9e (APL) aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de 65 ans et moins","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i03/#description","title":"Description","text":"<p>L\u2019APL  exprime  le  nombre  de  consultations  (ou  visites)  accessibles  par  an  et  par habitant. L'APL permet de tenir compte conjointement de la proximit\u00e9 et de la disponibilit\u00e9 de l'offre m\u00e9dicale, mais aussi de l'\u00e2ge de la population et de l'activit\u00e9 des m\u00e9decins. Sont  pris  en  compte  dans  l\u2019indicateur  les  omnipraticiens  lib\u00e9raux,  certains m\u00e9decins  lib\u00e9raux  \u00e0  exercice  particulier  (hom\u00e9opathes,  acupuncteurs,  g\u00e9riatres, m\u00e9decine  physique)  et  les  salari\u00e9s  en centre de sant\u00e9. Seuls les m\u00e9decins de moins de 65 ans (inclus) sont pris en compte dans l\u2019indicateur. </p> <p>L\u2019APL  est  calcul\u00e9  au  niveau  de  la  commune.  Au  niveau  supra  communal  (EPCI  / territoire de vie-sant\u00e9 ou bassin de vie / canton-ou-ville), l'APL est \u00e9gal \u00e0 la moyenne des  APL communales, pond\u00e9r\u00e9e par la population standardis\u00e9e par la consommation de  soins  par  tranche  d'\u00e2ge.  L'APL  au  niveau  supra  communal  peut  \u00e9ventuellement cacher des situations disparates \u00e0 l'\u00e9chelle des communes qui le constituent. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>L'indicateur d'APL indique, pour une profession donn\u00e9e, le volume de soins accessible pour  les  habitants  de  cette  commune,  compte  tenu  de  l'offre  disponible  et  de  la demande  au sein de la commune et dans les communes environnantes. Il permet de d\u00e9finir  les  d\u00e9serts  m\u00e9dicaux,  d\u00e9finis  en  partie  par  une  accessibilit\u00e9  inf\u00e9rieure  \u00e0  2,5 consultations par an et par habitant.  Le  ph\u00e9nom\u00e8ne  de  d\u00e9sertification  s\u2019est  fortement  accru  au  cours  de  la  derni\u00e8re d\u00e9cennie, passant de 8,6% de la population concern\u00e9e en 2015 \u00e0 13,4% en 2021. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<p>Le bornage conjugue une valeur inf\u00e9rieur absolue et une valeur inf\u00e9rieure absolue.  La valeur inf\u00e9rieure, d\u00e9finie en termes absolus, correspond \u00e0 la valeur en-de\u00e7a de laquelle le territoire est consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9sert m\u00e9dical. D'apr\u00e8s l'APL, 8% de la population fran\u00e7aise a une accessibilit\u00e9 aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes inf\u00e9rieure \u00e0 2,5 consultations par an et par habitant. La valeur sup\u00e9rieure est d\u00e9finie en termes relatifs, il s'agit de la valeur basse du dernier quantile, sur l'application Cartosant\u00e9, soit 4 consultations  accessibles  par  an  et  par habitant.</p> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Cartosant\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i04/","title":"Part de la population \u00e9loign\u00e9e des soins de proximit\u00e9 (pharmacie, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, kin\u00e9, infirmier, dentiste)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Cet indicateur est fourni par la plateforme ODDetT, l\u2019outil national de visualisation des indicateurs de d\u00e9veloppement durable. Il  a  \u00e9t\u00e9  retenu  la  part  de  la  population  dont  le  chef-lieu  est  \u00e9loign\u00e9  de  plus  de  20 minutes d'au moins un des cinq services de sant\u00e9 de proximit\u00e9.  La distance retenue est la distance entre le service de soin et le domicile, par la route, en heure creuse, exprim\u00e9e en minutes. Lorsque le temps de trajet n'est pas disponible  (cas  des  \u00eeles  ne  disposant  pas  de  l'\u00e9quipement),  la  commune  est  consid\u00e9r\u00e9e  \u00eatre  \u00e0 plus de 20 minutes de l'\u00e9quipement.  L'ensemble de la population d'une commune est localis\u00e9 au chef-lieu de la commune.  L'indicateur  rapporte  la  population  des  communes  du  territoire  situ\u00e9es \u00e0 plus de 20 minutes d'un des 5 services de soin, \u00e0 la population du territoire. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  pr\u00e9sence  de  services  de  sant\u00e9  est  une  condition  n\u00e9cessaire  pour  maintenir  et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des habitants sur un territoire, pour permettre l\u2019installation de  nouvelles  populations,  notamment  celles  qui  en  ont  le  plus  besoin  (retrait\u00e9s, enfants...),  ainsi  que  pour  faire  \u00e9merger  des  nouvelles  activit\u00e9s  \u00e9conomiques (maintien des emplois, attraction d\u2019entreprises).  Par ailleurs, l\u2019\u00e9loignement de la population des services de sant\u00e9 accentue le nombre et  la  longueur des d\u00e9placements, notamment ceux effectu\u00e9s en voiture, polluants et co\u00fbteux. Cet  indicateur  donne  une id\u00e9e du niveau d\u2019enclavement des territoires par rapport \u00e0 l'offre  de  soins.  Il  r\u00e9sume  les  potentialit\u00e9s  d\u2019acc\u00e8s  aux  soins  en  tenant  compte  des lieux  o\u00f9  se  trouvent  ces  services  et  de la fluidit\u00e9 de la circulation pour rejoindre ces lieux, prise en compte dans le distancier utilis\u00e9. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i04/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0.79 | Note 5/10 : moyenne fran\u00e7aise m\u00e9tropolitaine 2023</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 0 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame (valeur pour plusieurs dizaines d'EPCI)</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>ODDetT</li> <li>Acc\u00e9der \u00e0 la page \u00ab Les indicateurs \u00bb </li> <li>Choisir le niveau g\u00e9ographique \u00ab EPCI \u00bb </li> <li>Choisir le territoire concern\u00e9 </li> <li>Choisir l\u2019ODD \u00ab 3-Bonne Sant\u00e9 et bien-\u00eatre \u00bb </li> <li>Choisir l\u2019indicateur \u00ab i021 \u00bb </li> <li>Choisir la derni\u00e8re ann\u00e9e avec des donn\u00e9es disponibles.</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i05/","title":"Densit\u00e9 d\u2019officines de Pharmacie","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Il  s'agit  du  nombre  de  pharmacies  pour  10  000  habitants  par  bassin  de  vie.  Une officine  de  pharmacie  est  un  local  o\u00f9  les  m\u00e9dicaments  sont  pr\u00e9par\u00e9s,  conserv\u00e9s  et distribu\u00e9s  au  d\u00e9tail  par  le  pharmacien,  et  o\u00f9  on  proc\u00e8de  \u00e0  l'ex\u00e9cution  des ordonnances m\u00e9dicales.   </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>Il permet de d\u00e9terminer si les habitants ont acc\u00e8s  aux m\u00e9dicaments.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i05/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : / 10 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i05/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 2.3 | Note 0/10 : bornage de Terravisu par bassin de vie</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 3.7 | Note 10/10 : bornage de Terravisu par bassin de vie</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Terravisu</li> </ul> <p>L\u2019indicateur  est  disponible  pour  les bassins de vie et les communes Il est propos\u00e9 de retenir la valeur \u00e0 la maille du bassin de vie.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i06/","title":"Accessibilit\u00e9 potentielle localis\u00e9e (APL) aux infirmiers de 65 ans et moins","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L'APL  des  infirmiers  est  calcul\u00e9e  en  \u00e9quivalent  temps  plein  (ETP)  pour  100  000 habitants.   Sont  pris  en compte dans l\u2019indicateur les infirmiers lib\u00e9raux de 65 ans ou moins et les infirmiers salari\u00e9s en centres de sant\u00e9. M\u00e9thode  de  calcul  :  1  ETP  =  le  niveau  de  l'activit\u00e9  m\u00e9diane  des  infirmiers  lib\u00e9raux. </p> <p>L'ETP  de  chaque  infirmier  lib\u00e9ral  et  de  chaque  centre  de  sant\u00e9  est  calcul\u00e9  en rapportant son activit\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 lib\u00e9rale m\u00e9diane. </p> <p>Exceptions : les infirmiers lib\u00e9raux n\u2019ayant pas exerc\u00e9 d\u2019activit\u00e9 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ne sont  pas  pris en compte dans le calcul de l\u2019APL. Pour les centres de sant\u00e9, les bornes d'activit\u00e9 ne sont pas appliqu\u00e9es. </p> <p>Exemple  de  lecture  :  En 2023, compte tenu de la structure par \u00e2ge de la population, les  habitants  de la m\u00e9tropole de Grenoble ont acc\u00e8s en moyenne \u00e0 162,5 \u00e9quivalent temps  plein  d'infirmiers  (lib\u00e9raux  et  salari\u00e9s)  de  moins  de  65  ans,  pour  100  000 habitants. </p> <p>A  l\u2019origine  communal,  l'indicateur  d\u2019APL  d\u2019une  entit\u00e9  supra-communale  est  \u00e9gal  \u00e0  la moyenne des indicateurs d\u2019APL des communes composant cette entit\u00e9, pond\u00e9r\u00e9s par leur population standardis\u00e9e. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  infirmiers  font  partie  des  \u00ab  soins  de  ville  \u00bb  et  exercent  diff\u00e9rents types de soins dans diff\u00e9rents lieux : \u00e0 domicile, dans un cabinet, dans une clinique\u2026 Les infirmiers lib\u00e9raux  font  partie  des  5  professions  les  plus  sollicit\u00e9s  en  premier  secours.  Plus g\u00e9n\u00e9ralement,  l\u2019APL des infirmiers indique la main-d'\u0153uvre disponible et mobilisable au besoin. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i06/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /100 00 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i06/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 76.5 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile de Cartosant\u00e9</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 208.6 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile de Cartosant\u00e9</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Cartosant\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i07/","title":"Accessibilit\u00e9 potentielle localis\u00e9e (APL) aux sage-femmes de 65 ans et moins","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le  sage-femme  est  le  praticien  exer\u00e7ant  une  profession  m\u00e9dicale  \u00e0  comp\u00e9tence limit\u00e9e  au  diagnostic  et  \u00e0  la  surveillance  de  la  grossesse,  et  \u00e0  la  pratique  de l'accouchement. L'APL des sages-femmes est calcul\u00e9e en \u00e9quivalent temps plein (ETP) pour  100 000 habitantes. Sont prises en compte les sages-femmes lib\u00e9rales \u00e2g\u00e9es de 65 ans ou moins et les sages-femmes salari\u00e9es en centre de sant\u00e9. </p> <p>M\u00e9thode  de  calcul : 1 ETP = le niveau de l'activit\u00e9 m\u00e9diane des sages-femmes. L'ETP de chaque sage-femme est calcul\u00e9 en rapportant son activit\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 m\u00e9diane. </p> <p>Exceptions : les sages-femmes n\u2019ayant pas exerc\u00e9 d\u2019activit\u00e9 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ne sont pas prises en compte dans le calcul de l\u2019APL. </p> <p>Exemple  de  lecture  :  En  2023,  compte  tenu  de la structure par \u00e2ge de la population f\u00e9minine,  les  habitantes  de  Grenoble-Alpes-M\u00e9tropole  ont acc\u00e8s en moyenne \u00e0 29,2 ETP de sages-femmes de moins de 65 ans pour 100 000 habitantes.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  sages-femmes  jouent  un  r\u00f4le  essentiel  dans  le  syst\u00e8me  de  sant\u00e9  d\u2019un territoire, bien au-del\u00e0 de l\u2019accouchement. Elles assurent un suivi m\u00e9dical complet autour de la maternit\u00e9 et de la sant\u00e9 des femmes. Leur pr\u00e9sence et leur accessibilit\u00e9 sont cruciales, surtout  dans  les  territoires  sous-dot\u00e9s  en  professionnels  de  sant\u00e9.  Dans  certaines r\u00e9gions, les sages-femmes sont les seules professionnelles accessibles pour assurer un suivi gyn\u00e9cologique ou p\u00e9rinatal.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i07/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : / 100 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i07/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 9.5 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile de Cartosant\u00e9</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 27.9 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile de Cartosant\u00e9</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Cartosant\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i08/","title":"Accessibilit\u00e9 Potentielle Localis\u00e9e aux Chirurgiens-Dentistes de 65 ans et moins","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le chirurgien-dentiste est un praticien sp\u00e9cialis\u00e9 dans les soins de la sph\u00e8re orale. Il a une activit\u00e9 tr\u00e8s polyvalente : soins dentaires, extraction de dent, radiologie, chirurgie, visite de contr\u00f4le, d\u00e9tartrage, pr\u00e9vention, etc. Il est un acteur d\u00e9terminant de la sant\u00e9 publique dans son activit\u00e9 quotidienne.  </p> <p>L'APL aux chirurgiens-dentistes est calcul\u00e9e en \u00e9quivalent temps plein (ETP) pour 100 000  habitants.  Sont  pris  en  compte par l\u2019indicateur les chirurgiens-dentistes lib\u00e9raux \u00e2g\u00e9s de 65 ans ou moins et chirurgiens-dentistes salari\u00e9s en centre de sant\u00e9. </p> <p>M\u00e9thode de calcul : 1 ETP = le niveau de l'activit\u00e9 m\u00e9diane des chirurgiens-dentistes. L'ETP de chaque chirurgien-dentiste lib\u00e9ral et de chaque centre de sant\u00e9 est calcul\u00e9 en rapportant son activit\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 lib\u00e9rale m\u00e9diane. </p> <p>Exceptions  :  les  chirurgiens-dentistes  lib\u00e9raux  n\u2019ayant  pas  exerc\u00e9  d\u2019activit\u00e9  l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente  ne  sont  pas  pris  en  compte  dans  le  calcul  de  l\u2019APL.  Pour  les  centres  de sant\u00e9, les bornes d'activit\u00e9 ne sont pas appliqu\u00e9es. </p> <p>Exemple  de  lecture  :  En 2023, compte tenu de la structure par \u00e2ge de la population, les  habitants  de  Grenoble-Alpes-M\u00e9tropole  ont  acc\u00e8s en moyenne \u00e0 59,9 \u00e9quivalent temps plein de chirurgiens-dentistes de moins de 65 ans, pour 100 000 habitants. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i08/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le chirurgien dentiste fait partie des \u00ab soins de ville \u00bb, et figure parmi les 5 professions les plus sollicit\u00e9s en premier secours. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i08/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /100 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i08/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 20.3 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile de Cartosant\u00e9</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 66 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile de Cartosant\u00e9</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i08/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Cartosant\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i09/","title":"Accessibilit\u00e9 Potentielle Localis\u00e9e aux Masseurs-Kin\u00e9sith\u00e9rapeutes de 65 ans et moins","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le  masseur-kin\u00e9sith\u00e9rapeute r\u00e9alise un diagnostic kin\u00e9sith\u00e9rapique et met en \u0153uvre des actes et techniques de soins de r\u00e9\u00e9ducation de fa\u00e7on manuelle ou instrumentale, pour favoriser le maintien ou l\u2019am\u00e9lioration de la sant\u00e9 physique, psychique et sociale et la gestion du handicap.  L'APL aux kin\u00e9sith\u00e9rapeutes est calcul\u00e9e en \u00e9quivalent temps plein (ETP) pour 100 000 habitants. Sont pris en compte par l\u2019indicateur les kin\u00e9sith\u00e9rapeutes lib\u00e9rales \u00e2g\u00e9es de 65 ans ou moins et kin\u00e9sith\u00e9rapeutes salari\u00e9es en centre de sant\u00e9. </p> <p>M\u00e9thode  de  calcul  :  1  ETP  =  le  niveau  de  l'activit\u00e9  m\u00e9diane  des  kin\u00e9sith\u00e9rapeutes. L'ETP  de chaque kin\u00e9sith\u00e9rapeute lib\u00e9ral et de chaque centre de sant\u00e9 est calcul\u00e9 en rapportant son activit\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 lib\u00e9rale m\u00e9diane. </p> <p>Exceptions  :  les  kin\u00e9sith\u00e9rapeutes  lib\u00e9raux  n\u2019ayant  pas  exerc\u00e9  d\u2019activit\u00e9  l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente  ne  sont  pas  pris  en  compte  dans  le  calcul  de  l\u2019APL.  Pour  les  centres  de sant\u00e9, les bornes d'activit\u00e9 ne sont pas appliqu\u00e9es.</p> <p>Exemple  de  lecture  :  En 2023, compte tenu de la structure par \u00e2ge de la population, les habitants de Grenoble-Alpes-M\u00e9tropole ont acc\u00e8s en moyenne \u00e0 192,5 \u00e9quivalent temps plein de kin\u00e9sith\u00e9rapeutes de moins de 65 ans, pour 100 000 habitants. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i09/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  masseur-kin\u00e9sth\u00e9rapeute  fait  partie  des  \u00ab  soins  de  ville  \u00bb,  et  figure  parmi  les  5 professions les plus sollicit\u00e9s en premier secours.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i09/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /100 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i09/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 47.1 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile de Cartosant\u00e9</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 153.6 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile de Cartosant\u00e9</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i09/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>Cartosant\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i10/","title":"Taux d\u2019\u00e9quipement en M\u00e9decine-Chirurgie-Obst\u00e9trique (nombre de lits)","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L\u2019obst\u00e9trique  est  une  branche  de  la  m\u00e9decine  renvoyant  \u00e0  la  grossesse, l\u2019accouchement  et  les  suites  de  couches.  Cet  indicateur  \u00e9value  le  nombre  de  lits  et places  publics  et  priv\u00e9s  en  hospitalisation  compl\u00e8te  et  alternative  \u00e0  l'hospitalisation compl\u00e8te  en  M\u00e9decine-Chirurgie-Obst\u00e9trique  (MCO)  au  1er  janvier  de  l'ann\u00e9e consid\u00e9r\u00e9e pour 10 000 habitants. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i10/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  h\u00f4pitaux  et  cliniques  MCO  permettent  de  traiter  rapidement  des  pathologies aigu\u00ebs  (AVC,  infarctus,  accidents, infections graves\u2026). La pr\u00e9sence de maternit\u00e9s est essentielle  pour  \u00e9viter  que  les  femmes  enceintes  aient  \u00e0  parcourir  de  longues distances, ce qui peut \u00eatre risqu\u00e9 en cas de complications. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i10/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /10 000 habitants</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i10/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 23.3 | Note 0/10 : valeur haute du premier quantile selon SIRs\u00e9</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 41.3 | Note 10/10 : valeur basse du dernier quantile selon SIRs\u00e9</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i10/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>SIRS\u00e9</li> </ul> <p>maillage EPCI non disponible. Indiquer la valeur au maillage de \"territoire de d\u00e9mocratie sanitaire\", c'est \u00e0 dire une zone g\u00e9ographique d\u00e9finie par l\u2019ARS pour structurer le dialogue entre les acteurs de sant\u00e9 et adapter les politiques publiques aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque territoire.</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i11/","title":"Pr\u00e9sence d\u2019une structure de sant\u00e9 de type SU et SMUR","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>La SMUR est un service hospitalier qui assure en permanence la prise en charge d\u2019un patient dont l\u2019\u00e9tat requiert une prise en charge m\u00e9dicale de r\u00e9animation en  urgence. Elle  est compos\u00e9e d\u2019un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine d\u2019urgence, d\u2019un infirmier et d\u2019un  conducteur  ambulancier.  Le  v\u00e9hicule  SMUR  est  dot\u00e9  d\u2019un  mat\u00e9riel  de r\u00e9animation  complet.  Cette  unit\u00e9  bas\u00e9e  \u00e0  l\u2019h\u00f4pital  intervient  exclusivement  sur r\u00e9gulation du SAMU pour assurer la prise en charge, le diagnostic, le traitement et le transport des patients en situation d\u2019urgence m\u00e9dicale.  Le  SU  est  un  Service  hospitalier  qui  assure  la  prise  en  charge  des  venues  non programm\u00e9es, dans un \u00e9tablissement de sant\u00e9 public ou priv\u00e9, 24 heures sur 24, tous les  jours  de  l'ann\u00e9e,  de  toute  personne  sans  s\u00e9lection,  se  pr\u00e9sentant  en  situation d'urgence, y compris psychiatrique. </p> <p>Les  \u00e9quipements  observ\u00e9s  sont  les  services  d\u2019urgence  (SU)  et les structures mobiles d\u2019urgence  et  de  r\u00e9animation  (SMUR)  autoris\u00e9s  et  mis  en  \u0153uvre.  Si  la  carte  des localisations  ne  distinguent  pas  les  services  permanents  des  saisonniers,  seul  deux EPCI disposent de services d\u2019urgences saisonniers : * la Communaut\u00e9 d\u2019Agglom\u00e9ration de La Rochelle (SMUR saisonnier)  * la M\u00e9tropole du Grand Paris (SU saisonnier) </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i11/#justification","title":"Justification","text":"<p>La  localisation  de  ces  structures  aide  \u00e0  cartographier  les  d\u00e9serts  m\u00e9dicaux  (dans  sa  dimension  spatiale)  sur  les  services  d\u2019urgences,  \u00e0  savoir  la  part  des  personnes  habitants \u00e0 plus de 30 minutes d\u2019un service d\u2019urgence. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i11/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i11/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv4_i11/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>SIRS\u00e9</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i01/","title":"Part des communes couvertes par un PCS ou un PiCS","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Le  Plan  Communal  de  Sauvegarde  est  le  document  de  r\u00e9f\u00e9rence  pour  organiser  la gestion  de  crise  \u00e0  l'\u00e9chelle  d'une  commune.  Il  se  d\u00e9cline  aussi  dans  une  version intercommunale,  \u00e0  travers  le  PiCS.  Ce  dernier  \u00e9tant  plus r\u00e9cent, il a \u00e9t\u00e9 retenu pour cet outil d'\u00e9valuer la part des communes de l'intercommunalit\u00e9 couverte par un PCS.  Il  n'existe  pas  \u00e0  ce  jour  de  base  de  donn\u00e9es  centralis\u00e9e  sur  ce  sujet.  Il  est  donc  \u00e0 renseigner  \u00e0  partir  des  connaissances  des  services  intercommunaux,  ou  en interrogeant  ses  communes.  Le  diagnostic  des  vuln\u00e9rabilit\u00e9s  au  changement climatique, r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre du PCAET, peut renseigner cette information.  </p> <p>Toutes les communes soumises \u00e0 un Plan de Pr\u00e9vention des Risques (PPR), ou situ\u00e9es dans  une  zone  \u00e0  risque  majeur  (d\u00e9finie  par  le  pr\u00e9fet),  ou  expos\u00e9es  \u00e0  des  risques technologiques,  naturels  ou  sanitaires  importants  ont  l'obligation  de  r\u00e9aliser un PCS (avant la mi-2024),  Concernant  le  Plan  intercommunal  de  Sauvegarde,  les  intercommunalit\u00e9s  sont oblig\u00e9es d\u00e8s lors qu'une de leur commune est oblig\u00e9e PCS, ou d\u00e8s lors qu'elles ont la comp\u00e9tence GEMAPI. De fait, la quasi-totalit\u00e9 des EPCI \u00e0 fiscalit\u00e9 propre doit se doter d'un PiCS.  </p> <p>NB  :  Dans  le  cas  o\u00f9  l'intercommunalit\u00e9  a  adopt\u00e9  un  Plan  intercommunal  de Sauvegarde, on consid\u00e8re que 100% des communes sont couvertes. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i01/#justification","title":"Justification","text":"<p>La loi de modernisation de la s\u00e9curit\u00e9 civile du 17 ao\u00fbt 2004 a cr\u00e9\u00e9 le Plan Communal de  Sauvegarde  (PCS)  avec  pour  ambition  de  donner  aux  maires  et  \u00e9lus  locaux  des outils pour affirmer leur r\u00f4le de partenaire majeur dans la gestion des \u00e9v\u00e9nements de s\u00e9curit\u00e9 civile, aux c\u00f4t\u00e9s des acteurs de l'Etat et de la s\u00e9curit\u00e9 civile. Le  Plan  Communal  de  Sauvegarde  vise  \u00e0  mieux  conna\u00eetre  les  al\u00e9as  locaux,  afin d\u2019anticiper leur survenance et garantir une alerte pr\u00e9coce des habitants. Il permet de dresser  une  cartographie  des  risques,  au  croisement  des  al\u00e9as  et  des  enjeux (g\u00e9n\u00e9ralement  identifi\u00e9s  \u00e0  partir  de  la  litt\u00e9rature  existante,  notamment  par  les services  de  l\u2019Etat).  Son  p\u00e9rim\u00e8tre  couvre  les  risques  naturels  et  les  \u00e9v\u00e9nements  de s\u00e9curit\u00e9  civile.  Bien  que  non  exhaustif,  le  PCS  est  un  document  indispensable  pour identifier  les  grands  enjeux  \u00e0  prot\u00e9ger  \u00e0  l\u2019\u00e9chelle  de  la  commune  (\u00e9conomique, sociaux,  techniques\u2026),  et  pour  d\u00e9finir  les  fondements  de  l\u2019organisation  permettant de  r\u00e9agir  rapidement  en  cas  de  n\u2019importe  quel  \u00e9v\u00e9nement  de  s\u00e9curit\u00e9  civile : relogement  de  sinistr\u00e9s,  remise  en  fonctionnement  des  infrastructures  de  r\u00e9seaux, appui \u00e0 un territoire voisin sinistr\u00e9, \u00e9vacuation d\u2019une zone du territoire\u2026 Le PCS peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un DICRIM, pour communiquer et former la population afin qu\u2019elle adopte les bonnes r\u00e9actions en cas de situation exceptionnelle.  </p> <p>Le PCS / PiCS doit faire l\u2019objet d\u2019un exercice de gestion de crise au moins tous les cinq ans, associant les communes et les services concourant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile, ainsi que si possible la population. </p> <p>Les  territoires  leaders  sur  ce  sujet  sont  engag\u00e9s  dans  le  label  R\u00e9silience  France (ex-Pavillon Orange). D\u00e9cern\u00e9 par le Haut Comit\u00e9 Fran\u00e7ais pour la R\u00e9silience Nationale (HCFRN),  association  loi  1901,  le label R\u00e9silience France collectivit\u00e9s est attribu\u00e9 aux communes qui r\u00e9pondent \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res en termes de sauvegarde et de  protection  des  populations  face  aux  risques  et  menaces  majeurs,  mais  aussi  de pr\u00e9vention et r\u00e9duction des vuln\u00e9rabilit\u00e9s. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i01/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : %</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i01/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10 : bornage extr\u00eame</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 100 | Note 10/10 : bornage extr\u00eame</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i01/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i02/","title":"Identification d'un agent-r\u00e9f\u00e9rent","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Transverse Indicateur d\u2019action <p>Une  personne  (ou  une  \u00e9quipe)  au  sein  de  services  techniques  de  l'EPCI  est-elle  en charge de traiter des enjeux relatifs \u00e0 ce besoin ?  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i02/#justification","title":"Justification","text":"<p>Cet  indicateur  vise  \u00e0  qualifier  la  prise  en  compte  de  chaque  besoin  dans  l'action publique  locale.  Que  l'intercommunalit\u00e9  soit  comp\u00e9tente  en  ce  domaine  ou  non, l'objectif de r\u00e9silience territoriale cens\u00e9 guider son action doit la conduire \u00e0 d\u00e9dier des moyens humains \u00e0 ces enjeux. En cas d'absence de comp\u00e9tence, l'agent a un r\u00f4le de relais entre la structure comp\u00e9tente (commune, syndicat supra-intercommunal, autre collectivit\u00e9)  et  les  actions  de  l'EPCI  (volontaires  ou  dans  d'autres  domaines  en interaction avec ce besoin).  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i02/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i02/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i02/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i03/","title":"Nombre de victimes de violences de type \u00ab coups et blessures volontaires \u00bb pour 1000 habitants","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Subsistance Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>Le  service  statistique  minist\u00e9riel  de  la  s\u00e9curit\u00e9  int\u00e9rieure  propose  une  diversit\u00e9 d'indicateurs.  Ils  sont  partag\u00e9s  aux  mailles  d\u00e9partementale  et  communale  (pour lesquelles  plus  de  5  faits  ont  \u00e9t\u00e9  enregistr\u00e9s  pendant  3  ann\u00e9es  cons\u00e9cutives).  Cet indicateur  montre  le  nombre  de  victimes  de  violence  de  type  \u201ccoups  et  blessures volontaires\u201d  et  le  rapporte  \u00e0  un  taux  pour  1000  habitants.  Le  taux  s\u2019exprime  par commune. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i03/#justification","title":"Justification","text":"<p>Bien que non exhaustif, cet indicateur donne une indication sur le climat d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et de violence du territoire.  Un territoire en qu\u00eate de r\u00e9silience a besoin de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ses habitants,a minima en \u00ab temps de paix \u00bb, afin de pouvoir compter sur l\u2019affirmation des solidarit\u00e9s et la coh\u00e9sion sociale en temps de crise. La s\u00e9curit\u00e9 permet l\u2019\u00e9panouissement individuel (jouir de la vie et de ses opportunit\u00e9s) et collectif (le vivre ensemble et la coh\u00e9sion sociale).</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i03/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /1000 habitants \u00e0 l'\u00e9chelle d\u00e9partementale</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i03/#bornage-relatif","title":"Bornage relatif","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 9.6 | Note 0/10 : bornage cartographique SSMSI</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 3 | Note 10/10 : bornage cartographique SSMSI</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i03/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>SSMSI</li> </ul> <p>La donn\u00e9e est disponible \u00e0 la maille communale ou d\u00e9partementale. Dans les petites communes  pour  lesquelles  moins  de 5 faits ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, un secret statistique est  impos\u00e9.  Il  est  donc  propos\u00e9  de  retenir  la  valeur  d\u00e9partementale  pour  cet indicateur. </p> <p>Il  est  possible  d'obtenir  des  donn\u00e9es  d'\u00e9volution  dans  le  temps  \u00e0  l'\u00e9chelle  de  la commun,  gr\u00e2ce  aux  graphiques  pr\u00e9sent\u00e9s  sous  la  carte  : comparaison \u00e0 la moyenne nationale, tendance d'\u00e9volution. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i04/","title":"Nombre de risques majeurs auxquels sont expos\u00e9es les communes du territoire","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019\u00e9tat <p>L\u2019indicateur  montre  le  nombre  de  communes  expos\u00e9es  \u00e0  l\u2019un  des  13  risques majeurs list\u00e9s  :  affaissements  miniers,  ph\u00e9nom\u00e8nes  atmosph\u00e9riques,  avalanches,  rupture  de barrage,  risque  li\u00e9  aux  engins  de  guerre,  feux  de  for\u00eat,  risque industriel, inondations, mouvements  de  terrain,  risque  nucl\u00e9aire,  s\u00e9ismes,  transport  de  marchandises dangereuses,  \u00e9ruptions  volcaniques.  Une  m\u00eame  commune  peut  \u00e9videmment  \u00eatre expos\u00e9e \u00e0 plusieurs risques majeurs. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i04/#justification","title":"Justification","text":"<p>L\u2019indicateur refl\u00e8te l\u2019exposition au territoire de risques majeurs. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i04/#bornage","title":"Bornage","text":"<ul> <li>Unit\u00e9 de mesure : /13</li> </ul>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i04/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : 0 | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : 13 | Note 10/10 : nombre maximal de risques majeurs existants</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i04/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<ul> <li>France D\u00e9couverte</li> </ul> <p>Par d\u00e9faut, la zone d'\u00e9tude est Toulouse M\u00e9tropole.</p> <ol> <li>Recherchez votre territoire dans la barre de recherche.  </li> <li>En  restant  dans  l\u2019onglet  rapport,  faites  descendre la page jusqu\u2019\u00e0 arriver sur la partie risques majeurs. 1.Vous  y  trouverez  les  valeurs  de  votre  EPCI,  compar\u00e9es  \u00e0  celles  de  la  France enti\u00e8re. </li> </ol> <p>Exemple  de  lecture  :  La  m\u00e9tropole  de  Toulouse  est  expos\u00e9e  \u00e0  4  risques  majeurs  :  la rupture  de  barrage  (18  communes), risque industriel (8 communes), inondations (34), mouvement de terrain (2), s\u00e9isme (37). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i05/","title":"Existence d'un recensement des sites et \u00e9v\u00e9nements sensibles","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>Cet  indicateur  est  propos\u00e9  par  le  Label  Villes  r\u00e9silientes.  Les  sites  et  \u00e9v\u00e8nements sensibles  font  r\u00e9f\u00e9rence  \u00e0 :  des  lieux  rassemblant  du  public  (ERP  et  IOP),  des installations de transport, des installations industrielles, des installations et structures militaires, des lieux \u00e0 forte valeur symbolique. Ce recensement peut avoir \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9laboration du PCS.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i05/#justification","title":"Justification","text":"<p>Le  recensement  de  ces  sites  et  \u00e9v\u00e8nements  est  une  \u00e9tape  incontournable  dans l\u2019\u00e9laboration  d\u2019une  politique  de  s\u00e9curit\u00e9  civile.  Cet  inventaire  concerne  \u00e9videmment les  risques  technologiques,  les  \u00e9tablissements  Seveso  \u00e9tant  les  installations industrielles  qui  pr\u00e9sentent  le  plus  de  risques  pour  la  population  adjacente,  mais  il souhaite aller au-del\u00e0 de la seule pr\u00e9vention des risques technologiques pour int\u00e9grer une vaste diversit\u00e9 de menaces. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i05/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i05/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i05/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i06/","title":"Existence de relations de travail entre la collectivit\u00e9 et les associations agr\u00e9\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 civile sur le territoire d\u00e9partemental","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>L'Etat reconna\u00eet \u00e0 certaines associations, en fonction de leurs comp\u00e9tences et de leurs moyens, comme des acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 civile en capacit\u00e9 ,d'apporter leur concours aux  missions  de  s\u00e9curit\u00e9  civile,  et  leur  octroie  un  agr\u00e9ment  en  cons\u00e9quence.  Ces associations  peuvent  intervenir  sur  des  op\u00e9rations  de  secours,  de  soutien  aux populations  sinistr\u00e9es,  d'encadrement  de  b\u00e9n\u00e9voles  et  de  concours  aux  dispositifs pr\u00e9visionnels  de  secours  \u00e0  personnes.  Une  association  agr\u00e9\u00e9e  s\u00e9curit\u00e9  civile  re\u00e7oit agr\u00e9ment  pour  une  ou  plusieurs  de  ces  missions.  Certaines  associations  sont reconnues \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, d'autres par les pr\u00e9fectures de d\u00e9partement. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i06/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les associations agr\u00e9\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 civile (AASC, article L.725-3 du Code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) sont engag\u00e9es, \u00e0 la demande de l'autorit\u00e9 de police comp\u00e9tente ou lors du d\u00e9clenchement  de  plans  ORSEC,  pour  participer  aux  op\u00e9rations  de  secours  et  \u00e0 l'encadrement des b\u00e9n\u00e9voles dans le cadre des actions de soutien aux populations. La  3e  g\u00e9n\u00e9ration  de  plan  ORSEC,  depuis le milieu des ann\u00e9es 2000, pr\u00e9voit une plus grande  mobilisation  et  coordination  du  r\u00e9seau  des  acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 civile, sous l'autorit\u00e9  du  pr\u00e9fet.  Les  collectivit\u00e9s  territoriales  ont  un  r\u00f4le  majeur \u00e0 jouer dans ce r\u00e9seau, reconnu notamment \u00e0 travers la loi de 2004. Le d\u00e9veloppement d'une culture locale  de  la s\u00e9curit\u00e9 civile et la pr\u00e9paration \u00e0 la protection des populations n\u00e9cessite une  interconnaissance  et  des  relations  r\u00e9guli\u00e8res  de  travail  entre  ces  acteurs. L'\u00e9valuation de la r\u00e9silience territoriale implique donc de juger de l'existence effective de ces relations.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i06/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i06/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i06/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne. </p> <p>Pour identifier les AASC sur votre votre territoire, il est possible de vous rendre sur le site de votre pr\u00e9fecture (g\u00e9n\u00e9ralement www.nomdud\u00e9partement.gouv.fr), et de suivre le  chemin  suivant  : 1. Actions  de  l'\u00c9tat 1. S\u00e9curit\u00e9  et  protection  des  populations 1. S\u00e9curit\u00e9 civile 1. Les associations agr\u00e9\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 civile. </p> <p>Exemple pour a (Pr\u00e9fecture du Tarn)(https://www.tarn.gouv.fr/Actions-de-l-Etat/Securite/Securite-civile/Secourisme-et-Securite-Civile/Associations-agreees-de-securite-civile)  </p> <p>Cette  page  indique  le  nombre  d'associations  agr\u00e9\u00e9es  \u00e0  l'\u00e9chelle  d\u00e9partementale  et propose  d'en  t\u00e9l\u00e9charger  la  liste,  sous  forme  de  tableau.  Il  rel\u00e8ve  ensuite  de  la collectivit\u00e9  de  confirmer  si  elle  entretient,  ou  non,  des  relations  de  travail  avec certaines ou toutes ces associations. </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i07/","title":"Existence d'un sch\u00e9ma de r\u00e9silience num\u00e9rique","text":"<p>Retour au besoin</p> Type d'objectif Type d'indicateur Gestion de crise Indicateur d\u2019action <p>Un  Sch\u00e9ma  de  R\u00e9silience  Num\u00e9rique  (SRN)  est  un  document  strat\u00e9gique  et op\u00e9rationnel visant \u00e0 renforcer la capacit\u00e9 d'une collectivit\u00e9 \u00e0 anticiper, r\u00e9sister et se r\u00e9tablir  face  aux  risques  et  crises li\u00e9s au num\u00e9rique. Il couvre plusieurs dimensions : cybers\u00e9curit\u00e9,  continuit\u00e9  des services publics, inclusion num\u00e9rique, souverainet\u00e9 des donn\u00e9es  et  infrastructures critiques. Le SRN contient un diagnostic des vuln\u00e9rabilit\u00e9s et des audits de s\u00e9curit\u00e9, un plan de continuit\u00e9 num\u00e9rique, une coop\u00e9ration avec les acteurs publics sp\u00e9cialistes du num\u00e9rique (ANSSI, CNIL, DINUM) et avec les op\u00e9rateurs d'infrastructures  critiques  (op\u00e9rateurs  t\u00e9l\u00e9coms,  \u00e9lectriques,  num\u00e9riques),  et  des actions de sensibilisation et d'accompagnement des usagers et citoyens.  </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i07/#justification","title":"Justification","text":"<p>Les  menaces  et  enjeux  dans  le  secteur  num\u00e9rique  sont  croissantes  pour  les collectivit\u00e9s locales : cyber-attaques, pannes des infrastructures critiques, d\u00e9pendance aux  g\u00e9ants  du  num\u00e9rique,  illectronisme  de  leurs  administr\u00e9s\u2026  La  r\u00e9silience num\u00e9rique  de  la  collectivit\u00e9  conditionne  une  grande  partie  des  autres  besoins  (se d\u00e9placer, s\u2019instruire, travailler, etc.). </p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i07/#bornage","title":"Bornage","text":""},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i07/#bornage-absolu","title":"Bornage absolu","text":"<ul> <li>Valeur inf\u00e9rieure : Non | Note 0/10</li> <li>Valeur sup\u00e9rieure : Oui | Note 10/10</li> </ul> <p>Cliquer ici pour en savoir plus sur la m\u00e9thodologie de bornage</p>"},{"location":"pages/indicateurs/bv5_i07/#acceder-a-lindicateur","title":"Acc\u00e9der \u00e0 l'indicateur","text":"<p>Source interne</p>"},{"location":"pages/indicateurs/methode_bornage/","title":"M\u00e9thodologie de bornage","text":"<p>(En cours de r\u00e9daction)</p> <p>Retour</p>"}]}